% !TeX root = ../../../book.tex
\section{撰写证明：策略与案例}\label{sec:section4.9}


激动人心的时刻到了，接下来我们要实现我们一直以来的目标：撰写\textbf{证明}！

本节中，我们将应用本章学到的所有基本逻辑原则。具体来说，我们将学习如何使用这些基本逻辑原则来撰写能够证明数学陈述真实性（或虚假性）的形式论证。一般来说，很难描述如何得出哪些数学陈述为\verb|真|，哪些为\verb|假|。但在某种程度上，我们在这里制定的策略会帮助我们发现真相。但更重要的是，它们给我们提供了模板和指南，指导我们如何向他人呈现真理并阐述\emph{为什么}它确实是正确的。

正如我们所讨论的，仅仅是找出某些有趣的事实并希望他人这些事实是不够的。我们需要能够解释这些事实；我们需要提出一个论点，让别人相信它的真实性。我们不一定要解释它来自哪里，或者为什么我们需要研究它（尽管有时你可能会回答这些隐含的问题，如果你认为这对潜在读者有所帮助的会话）。一般来说，我们只需要确保其他人 --- 同伴、同学或数学家同行 --- 可以拿起我们的书面证明，阅读它，并完全信服我们声称为\verb|真|的东西确实为\verb|真|。

\subsubsection*{本节概要}

大多数情况下，我们希望你能够看到随后的策略如何直接来自与命题、量词、连词和否定相关的基本逻辑原理。我们将本节分为若干小节，每个小节对应一个特定的量词或连词。

当你面对一个数学陈述并且需要证明它时，只需从左到右阅读该命题。你首先读到了什么？如果是 ``$\exists$'' 量词，请参阅第 \ref{sec:section4.9.1} 节。如果是 ``$\forall$'' 量词，请参阅第 \ref{sec:section4.9.2} 节。之后，你面临什么类型的声明？随后的变量命题是什么形式？如果 ``$\lor$'' 陈述，请参阅第 \ref{sec:section4.9.3} 节。如果是条件陈述，请参阅第 \ref{sec:section4.9.5} 节。如果是假设为 ``$\lor$'' 陈述、结论为 ``$\land$'' 陈述的条件陈述，请参阅所有三个章节 --- \ref{sec:section4.9.3}、\ref{sec:section4.9.4} 和 \ref{sec:section4.9.5} --- 并将它们适当地组合起来！一般来说，我们从现在开始编写的每个证明（除了归纳证明，我们将在下一章中讨论）都将是这些策略的组合。你使用哪些策略以及如何组合它们取决于你想要证明的陈述以及你决定如何处理这个问题。

在每个小节中，我们提供了一些模板和示例。你可能会发觉模板限制太多，甚至可能太正式；我们理解，但我们认为，从长远来看，目前尽可能严格地遵循我们的格式是有益的。这些模板以及所相应的使用示例旨在强调这些证明策略背后的逻辑原则。频繁使用会让你对这些逻辑概念进行额外的练习，并且我们坚信，这将有助于你在未来将它们融会贯通，用起来得心应手。

对于提供的每个示例，我们将\setlength\fboxsep{1pt}\fcolorbox{blue}{white}{证明策略用蓝色框}框起来，将\fcolorbox{olivegreen}{white}{示例实现用绿色框}框起来，将\fcolorbox{red}{white}{必要的临时工作用红色框}框起来。对策略或实现的任何其他讨论都写在在这些框之外。

此外，我们在本节（以及下一节）中讨论的几个示例本身就是有趣且实用的结论。你会注意到其中一些有名称或描述性标题，表明这一结论的重要性或常用性。虽然本节的核心要点是\textbf{证明策略}（明确证明策略并了解如何使用这些策略），但我们鼓励你也将这些示例本身视为有趣的事实。当有必要时，我们会再次提出这一想法，但我们会保持这些讨论尽可能简短，以免分散对本节整体结构的注意力。

\subsubsection*{直接证法 vs. 间接证法}

你还会注意到，每个小节都包含直接证法和间接证法的策略。你可能还不熟悉这些术语。它们指的是我们是否试图
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 通过证明命题为\verb|真|来直接证明一个命题；
    \item 通过排中律间接证明命题的逻辑否定为\verb|假|。
\end{enumerate}

一般来说，这两种形式的证明策略同样有效，但许多读者通常认为\textbf{直接}证明在主观上更好。（有时，你可能会撰写一个实际上内藏直接证明的间接证明！）当我们讨论示例并要求你在练习中自己撰写证明时，将评估和讨论这些主观想法。

你会注意到，我们所有的间接证明都以短语 ``为了引出矛盾而假设'' 开头，通常缩写为 ``AFSOC''。这是一个重要且有用的短语。它向读者发出信号，表明我们将做出假设，但我们并不真正认为该假设是有效的。相反，我们将使用这个假设来推导出一些为\verb|假|的结论，一个\textbf{矛盾}。这将使我们得出最初的假设是无效的，因此它的逻辑否定（即我们希望证明的原始陈述）实际上为\verb|真|。你会看到我们使用符号 ``$\hashx$'' 来表示矛盾，而我们也一定会指出\emph{为什么}我们发现了矛盾。我们不会让读者自己去弄清楚！

好了，序言就这么多。让我们直接进入\textbf{证明的世界}！

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss1-proving-exists-claims}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss2-proving-forall-claims}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss3-proving-lor-claims}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss4-proving-land-claims}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss5-proving-implies-claims}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss6-proving-iff-claims}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss7-disproving-claims}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss8-using-assumptions-in-proofs}

\input{part1/ch04/s9-writing-proofs/ss9-questions-and-exercises}