% !TeX root = ../../../book.tex


\subsection{证明 $\lor$ 声明}\label{sec:section4.9.3}

``$\lor$'' 声明断言两个陈述中至少有一个为\verb|真|。如果碰巧这两个陈述之一显然为\verb|假|，那么就尝试证明另一个为\verb|真|。这就是这里的直接证法；它很简单，因此我们不会提供实现示例。

\subsubsection*{直接证法}

\begin{center}
\noindent \fcolorbox{blue}{white}{%
    \parbox{0.85\textwidth}{%
        \linespread{1.5}\selectfont
        \textcolor{blue}{\textbf{策略：}}\\
        声明：$P \lor Q$ \\
        \emph{直接证明策略：} \\
        \hspace*{1cm} 证明 $P$ 成立，否则证明 $Q$ 成立。
    }
}
\end{center}

当然，直接证法依赖于你能够提前获知哪一个陈述（$P$ 还是 $Q$）为\verb|真|。如果你能做到这一点，那么这甚至不是一个真正的``策略''。只需实施适用于 $P$（或 $Q$，视情况而定）的任何策略。

\subsubsection*{间接证法（证明``另一种情况''）}

这种方法比直接证法有趣得多。一般来说，当陈述 $P$ 和 $Q$ 实际上是变量命题，并且对于某些实例 $P$ 为\verb|真|，而对于其他实例 $Q$ 为\verb|真|时，这种证法非常有用。在这种情况下，我们可以直接说：``如果 $P$ 为\verb|真|，那么我们的证明就已经完成了，而不是准确地描述哪些实例满足 $P$，哪些实例满足 $Q$。因此，我们需要担心的是 $P$ 为\verb|假|的情况；对于这些情况，我们需要证明 $Q$ 仍然为\verb|真|。''

\begin{center}
    \noindent \fcolorbox{blue}{white}{%
        \parbox{0.85\textwidth}{%
            \linespread{1.5}\selectfont
            \textcolor{blue}{\textbf{策略：}}\\
            声明：$P \lor Q$ \\
            \emph{间接证明策略 1：} \\
            \hspace*{1cm} 假设 $\neg P$ 成立，证明 $Q$ 成立。
        }
    }
\end{center}

\begin{example}
    当一个实数小于它的平方时，
  
    陈述：假设 $ x \in \mathbb{R}$ 且 $x^2 \ge x$。

    我们声明 $x \ge 1$ 或 $x \le 0$。
\end{example}

\begin{center}
    \noindent \fcolorbox{olivegreen}{white}{%
        \parbox{0.85\textwidth}{%
            \linespread{1.5}\selectfont
            \textcolor{olivegreen}{\textbf{实现：}}
            \begin{proof}
                设 $x \in \mathbb{R}$ 是任意固定的，并假设 $x^2 > x$。
                
                如果 $x \le 0, x^2 \ge x$ 显然成立。于是我们假设另一种情况，即 $x>0$。

                根据条件，$x^ \ge x$，因为 $x > 0$，我们可以不等式两边同时除以 $x$，得 $x \ge 1$。
            \end{proof}
        }
    }
\end{center}

这证明了实数小于（或等于）其平方的必要条件。这个条件（即 $x \ge 1 \lor x \le 0$）也是充分条件吗？请你证明一下！其实很简单，一旦你证出来了，将二者合在一起就可以证明这个双条件陈述：
\[\forall x \in \mathbb{R} \centerdot x^2 \ge x \iff (x \ge 1 \lor x \le 0)\]


\subsubsection*{间接证法（反证法）}

这种证法与上面的间接证法很像，我们都会假设逻辑否定成立，然后推断出一些荒谬的东西。我们通过将其应用于前一个示例的相同声明来说明该策略。

\begin{center}
    \noindent \fcolorbox{blue}{white}{%
        \parbox{0.85\textwidth}{%
            \linespread{1.5}\selectfont
            \textcolor{blue}{\textbf{策略：}}\\
            声明：$\forall x \in S \centerdot P(x)$ \\
            \emph{间接证明策略 2：} \\
            \hspace*{1cm} 为了得到矛盾而假设，$\neg P \land \neg Q$ 成立。推导得出矛盾。
        }
    }
\end{center}

\begin{center}
    \noindent \fcolorbox{olivegreen}{white}{%
        \parbox{0.85\textwidth}{%
            \linespread{1.5}\selectfont
            \textcolor{olivegreen}{\textbf{实现：}}
            \begin{proof}
                设 $x \in \mathbb{R}$ 是任意固定的，并假设 $x^2 > x$。
                
                为了得到矛盾而假设，$0 < x$ 且 $x < 1$。

                因为 $x>0$，我们可以在不等式两边同时乘以 $x$ 并保持符号不变。

                $x<1$ 两边同时乘以 $x$，那么我们得到 $x^2<x$。

                这与我们假设 $x^2 > x$ 矛盾。$\hashx$

                因此我们的假设不成立。该声明为真。
            \end{proof}
        }
    }
\end{center}

这种证法与之前的证法相比如何？我们证明的是完全相同的主张，但证法略有不同。你认为哪个更好？哪个更容易书写？此外，你能回过头用量词和``$\implies$''重写原来的声明吗？完成之后，你明白这两个证明完成了什么吗？尝试一下！