% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{示例}

我们将在这里看到三种不同``类型''的例子。尽管它们都使用我们刚刚介绍的强归纳法模板，但它们在引用归纳假设（IH）中的假设时有所不同。第一个例子是强归纳法的直接应用，所以让我们先来看看它，然后讨论其他例子有什么不同。\\

\begin{example}[递归定义数列的公式]
    
    \textbf{声明}：序列 $S_n$ 定义为
    \[s_0 = 1 \;\text{ 且 }\; \forall n \in \mathbb{N} \centerdot s_n = 1 + \sum_{i=0}^{n-1} s_i\]
    对于每个 $n \in \mathbb{N} \cup \{0\}$，找到并证明 $s_n$ 的封闭公式。
\end{example}

\begin{proof}
    令 $P(n)$ 为 ``$s_n = 2^n$''。我们通过对 $n$ 应用归纳法来证明 $n \in \mathbb{N} \cup \{0\} \centerdot P(n)$。

    \textbf{基本情况}：当 $n=0$ 时，不难得到 $s_0=1$ 且 $2^0=1$，所以 $s_0=2^0$，因此 $P(0)$ 成立。

    \textbf{归纳假设}：设 $k \in \mathbb{N} \cup \{0\}$ 是任意固定的，假设 $P(0) \land P(1) \land \dots \land P(k)$ 成立。

    \textbf{归纳步骤}：不难得到

    \begin{align*}
        s_{k+1} &= 1+\sum_{i=0}^{k} s_i & s_{k+1}\text{ 的定义}\\
        &= 1+\sum_{i=0}^{k} 2^i & \text{利用归纳假设：}P(0) \land P(1) \land \dots \land P(k)\\
        &= 1 + (2^{k+1}-1) & \text{标准答案（见练习 } \ref{exc:exercises2.7.1} \text{）}\\
        &= 2^{k+1}
    \end{align*}

    因此 $P(k+1)$ 成立。所以，根据归纳法 $\forall n \in \mathbb{N} \cup \{0\} \centerdot P(n)$ 成立。
\end{proof}

请注意，这个例子要求我们使用归纳假设（IH）中的所有实例。是不是很惊人？确实，我们在这里需要强归纳法。如果不知道之前的所有实例是否成立，我们就无法推导出下一个实例！

与下一个例子不同的是，在这个例子中，我们确切知道使用了归纳假设（IH）的哪些实例（即全部实例）。而在下一个例子中，我们将也会使用归纳假设（IH），但无法确切地指出使用了哪个实例。你会明白我们的意思的！\\

\begin{example}\label{ex:example5.4.3}
    首先，我们需要向你介绍（或者提醒你）一些关于质数和自然数的概念。

    \textbf{质数}：\textbf{质数}是下面集合的元素
    \[P = \{n \in \mathbb{N} \mid n > 1 \land (n = ab) \implies (a = 1 \lor a = n)\}\]
    也就是说，质数的因子只有 $1$ 和它本身。

    \textbf{质因数分解}：给定 $x \in \mathbb{N}$，$x$ 的\textbf{质因数分解}为一组质数的乘积，可以重复，乘积的结果等于 $x$。

    例如，$6$ 的质因数分解为 $2 \cdot 3$，$252$ 的质因数分解为 $2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 7$。

    我们接下来将陈述并证明每个自然数都有一个质因数分解。

    \textbf{声明}：令 $F(n)$ 为命题 ``$n$ 由质因数分解''。我们声明 $\forall n \in \mathbb{N} - \{1\} \centerdot F(n)$。
\end{example}

\begin{proof}
    我们通过对 $n$ 应用归纳法来证明 $\forall n \in \mathbb{N} - \{1\} \centerdot F(n)$。

    \textbf{基本情况}：$F(2)$ 成立，因为 $2 = 2$ 是自然数 $2$ 的质因数分解。

    \textbf{归纳假设}：设 $k \in \mathbb{N} - \{1\}$ 是任意固定的，假设 $\forall i \in [k]-\{1\} \centerdot F(i)$ 成立。（也就是说，假设 $F(2) \land F(3) \land \dots \land F(k)$ 成立。）

    \textbf{归纳步骤}：考虑 $k+1$。我们想要找到 $k+1$ 的质因数分解。根据 $k+1$ 本身是否为质数，有两种情况：

    \textbf{情况 1}：如果 $k+1$ 本身是一个质数，则 $k+1$ 是 $k+1$ 的质因数分解，从而证明 $F(k+1)$ 成立。

    \textbf{情况 2}：如果 $k+1$ 不是质数，则存在 $a, b \in \mathbb{N} - \{1\}$ 使得 $k+1 = a \cdot b$。由于 $a, b \neq 1$，所以必定有 $1 < a < k+1$ 且 $1 < b < k+1$。即 $2 \le a \le k$ 且 $2 \le b \le k$。

    因此，根据归纳假设，$F(a)$ 和 $F(b)$ 成立。也就是说 $a$ 和 $b$ 都存在质因数分解。将这两个质因数分解相乘就得到 $a \cdot b = k+1$ 的质因数分解。这表明 $F(k+1)$ 成立。

    无论是上面哪种情况，我们都推导出 $F(k+1)$ 成立。

    根据归纳法，我们得到 $\forall n \in \mathbb{N} - \{1\} \centerdot F(n)$。
\end{proof}

注意，在这个证明中我们应用了归纳假设（IH），但我们并不知道具体引用的是哪个``之前的实例''。我们只能依赖某个具有特定属性的 $a$ 和 $b$。这与之前的例子不同，但清楚表明我们这里需要使用强归纳法。关于 $k$ 的质因数分解无法帮助我们找到 $k+1$ 的质因数分解。想一想：知道 $14 = 2 \cdot 7$ 能帮助我们得到 $15 = 3 \cdot 5$ 吗？知道 $16 = 2^4$ 能帮助我们得到 $17$ 是质数吗？

我们刚刚证明的这个结果非常重要：它表明每个自然数都有一个质因数分解。质因数分解的\textbf{唯一性}也成立，即每个自然数都\emph{有且只有}一个质因数分解。当然，因数分解与``因数的顺序''无关。也就是说，$6 = 2 \cdot 3$ 和 $6 = 3 \cdot 2$ 实际上是相同的因数分解。同样地，$252 = 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 7$ 是 $252$ 的唯一分解；这与写作 $252 = 7 \cdot 3^2 \cdot 2^2$ 没有区别。

然而，上述证明中没有涉及这一事实！我们只是利用了某个 $a$ 和 $b$ 的存在来推导出一些结论。谁能说我们不能用具有相同属性的其他 $c$ 和 $d$ 呢？想一想。你能证明质因数分解的唯一性吗？你会使用什么方法？

下一个例子将涉及\textbf{斐波那契数列}，这是我们之前讨论过的数列。具体来说，我们将陈述并证明该数列的\textbf{封闭形式}，斐波那契数列通常是递归定义的。所谓``封闭形式''，指的是可以直接代入并计算的表达式。例如，要找到 $f_100$，使用递归定义的数列，我们必须计算到那一点为止的所有数列：我们需要 $f_99$ 和 $f_98$，这意味着我们需要 $f_97$，这意味着……然而，通过封闭形式，我们只需``代入 $n$''从而直接计算出 $f_100$。\\

\begin{example}[斐波那契数列的封闭形式]

    \textbf{声明}：斐波那契数列的标准定义如下：
    \[f_0 = 0 \;\text{ 且 }\; f_1 = 1 \;\text{ 且 }\; \forall n \in \mathbb{N}-\{1\} \centerdot f_n = f_{n-1} + f_{n-2}\]
    定义 $\varphi = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$。则下面等式对于所有 $n \in \mathbb{N}-\{1\}$ 都成立：
    \[f_n = \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^n-(1-\varphi)^n\big)\]
\end{example}

\begin{proof}
    设 $f_n$ 和 $\varphi$ 如声明所定义。

    我们首先证明下面的等式成立：
    \[1+\varphi=\varphi^2 \tag{*1}\]
    不难发现
    \begin{align*}
        \varphi^2 &= \Big(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\Big)^2 = \frac{1+2\sqrt{5}+5}{4} = \frac{6+2\sqrt{5}}{4} \\
        &= \frac{3+\sqrt{5}}{2} = 1+\frac{1+\sqrt{5}}{2} = 1+\varphi \\
    \end{align*}
    接着，我们利用这个等式证明下面的等式：
    \[2-\varphi=(1-\varphi)^2 \tag{*2}\]
    利用 (*1) 的结论，很容易推出
    \[(1-\varphi)^2 = 1-2\varphi+\varphi^2 = 1-2\varphi+(\varphi+1) = 2-\varphi\]

    令 $P(n)$ 为命题
    \[f_n = \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^n-(1-\varphi)^n\big)\]
    我们通过对 $n$ 应用归纳法来证明 $\forall n \in \mathbb{N} \cup \{0\} \centerdot P(n)$。

    \textbf{基本情况}：$f(0) = 0$ 且
    \[\frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^0-(1-\varphi)^0\big) = \frac{1}{\sqrt{5}} (1-1) = 0\]
    因此，$P(0)$ 成立。

    \textbf{归纳假设}：设 $k \in \mathbb{N} \cup \{0\}$ 是任意固定的，假设 $\forall i \in [k] \cup \{0\} \centerdot P(i)$ 成立。

    \textbf{归纳步骤}：我们的目标是推导出 $P(k+1)$ 成立。

    \textbf{情况 1}：假设 $k=0$，我们可以很容易推导出 $f_1=1$ 且
    \[\frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^1-(1-\varphi)^1\big) = \frac{1}{\sqrt{5}} (2\varphi-1) = \frac{1}{\sqrt{5}} (1+\sqrt{5}-1) = \frac{1}{\sqrt{5}} (\sqrt{5}) = 1\]
    这表明 $P(1)$ 成立。
    \textbf{情况 2}：假设 $k \ge 1$，则
    \begin{align*}
        f_{k+1} &= f_k+f_{k-1} & \text{因为 } k \ge 1, \textbf{ 根据定义} \\
        &= \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^k-(1-\varphi)^k\big) + \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^{k-1}-(1-\varphi)^{k-1}\big) & \text{归纳假设 } P(k), P(k-1)\\
        &= \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^k+\varphi^{k-1}-(1-\varphi)^k-(1-\varphi)^{k-1}\big) & \textbf{化简}\\
        &= \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^{k-1}(\varphi+1)-(1-\varphi)^{k-1}((1-\varphi)+1)\big) & \textbf{提取公因式}\\
        &= \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^{k-1} \cdot \varphi^2-(1-\varphi)^{k-1}(2-\varphi)\big) & \textbf{根据(*1)}\\
        &= \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^{k+1} -(1-\varphi)^{k-1}(1-\varphi)^2\big) & \textbf{根据(*2)}\\
        &= \frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^{k+1} -(1-\varphi)^{k+1}\big) & 
    \end{align*}
    因此, $P(k+1)$ 成立。

    根据归纳法，我们得出 $\forall n \in \mathbb{N} \cup \{0\} \centerdot P(n)$。
\end{proof}

\subsubsection*{多基本情况讨论}

注意，在前面的例子中，我们需要在归纳步骤（IS）中考虑两种情况。由于斐波那契数列是递归定义的，每一项都依赖于前两项，所以我们不能仅凭 $P(0)$ 成立来推导出 $P(1)$ 成立。我们必须单独证明 $P(1)$ 成立。（你可以回头试试，你会发现自己不得不引用 $f_{-1}$，这是一个未定义的项！）接下来，我们可以利用 $P(0)$ 和 $P(1)$ 成立来推导出 $P(2)$，然后再用 $P(1)$ 和 $P(2)$ 来推导出 $P(3)$ ……也就是说，我们确实需要在整个归纳法的推理开始之前，添加一个额外的基本情况。

处理这个问题有两种合法的方法，我们刚刚展示了其中一种。另一种方法是提前认识到这种情况，并在基本情况步骤中提出两个基本情况。为了说明这一点，让我们展示一下如果我们采用第二种方法，证明的相关部分会有什么不同：

\begin{proof}

    $\dots$

    $\dots$

    \textbf{基本情况}：$f(0) = 0$ 且
    \[\frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^0-(1-\varphi)^0\big) = \frac{1}{\sqrt{5}} (1-1) = 0\]
    因此，$P(0)$ 成立。

    并且 $f(1) = 1$ 且
    \[\frac{1}{\sqrt{5}}\big(\varphi^1-(1-\varphi)^1\big) = \frac{1}{\sqrt{5}} (2\varphi-1) = \frac{1}{\sqrt{5}} (1+\sqrt{5}-1) = \frac{1}{\sqrt{5}} (\sqrt{5}) = 1\]
    因此，$P(1)$ 成立。

    \textbf{归纳假设}：设 $k \in \mathbb{N}$ 是任意固定的，假设 $\forall i \in [k] \cup \{0\} \centerdot P(i)$ 成立。

    \textbf{归纳步骤}：我们的目标是推导出 $P(k+1)$ 成立。

    $\dots$

    $\dots$
\end{proof}

我们将特殊的 $P(1)$ 情况移到了基本情况（BC）部分。因此，我们必须修改归纳假设和归纳步骤中的量化过程。在随后的论证中，我们不再使用 $k = 0$，因此在归纳假设中，我们只取任意满足 $k \ge 1$ 的 $k$。然而，我们已经知道 $P(0)$ 成立，所以我们仍然可以在归纳假设中包含它。

就是这样！这两个证明在本质上是相同的。唯一的区别在于它们的呈现方式，即使如此，这些区别也很小。你可以自由决定在你的证明中更喜欢使用哪种风格（如果有的话）。不过，我们想提醒你，这些区别虽然很小，但也很微妙，有时容易被忽略！如果你发现自己包含了许多基本情况，请确保在开始你的归纳步骤时，寻求证明一个高于这些基本情况的值！你不希望无意中断言某些实际上并不成立的逻辑推论。（例如，回顾上面的第二个证明。如果我们允许 $k = 0$ 作为归纳步骤中的一个情况，我们将无意中引用 $f_{-1}$，而它并不存在。因此，我们会说一些不正确的话，证明将是有缺陷的，尽管不会完全失败。）

这种区别通常发生在你被要求证明某个递归定义数列的表达式时，其中序列中的每一项由几个前面的项定义。本节和本章末尾的练习中有许多这种类型的例子。在做这些练习时请牢记这一点！

\subsubsection*{需要证明 $n=2$ 的情况}

在强归纳法的证明中，常常需要先证明 $n = 1$ 和 $n = 2$ 的情况再进行归纳假设。特别是，当你需要证明某个不等式或等式对 $n$ 个变量成立时，$n = 1$ 的情况通常比较简单，而 $n = 2$ 的情况则更为复杂，需要更多的工作。然后，剩下的归纳证明则可以通过引用 $n = 2$ 的情况来完成。当然，这意味着在归纳假设中需要取 $k \ge 2$。

我们来看一个例子来说明这个问题。幸运的是，我们已经证明了这个命题在 $n = 2$ 的情况下成立；实际上，它就是集合的德摩根定律之一！\\

\begin{example}[集合的广义德摩根定律：]

    \textbf{声明}：设 $U$ 为全集。对于每个 $i \in \mathbb{N}$，设 $A_i \subseteq U$ 为集合。则下面等式等于所有 $n \in \mathbb{N}$ 成立：
    \[\overline{\bigcup_{i=1}^{n} A_i} = \bigcup_{i=1}^{n} \overline{A_i}\]
    换种写法，该声明说的是对于所有 $n \in \mathbb{N}$
    \[\overline{A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_n} = \overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \dots \cap \overline{A_n}\]
\end{example}

\begin{proof}
    设 $U$ 和 $A_1, A_2, \dots$ 如声明定义。

    设 $P(n)$ 为命题
    \[\overline{\bigcup_{i=1}^{n} A_i} = \bigcup_{i=1}^{n} \overline{A_i}\]
    我们通过对 $n$ 应用归纳法来证明 $\forall n \in \mathbb{N} \centerdot P(n)$。

    \textbf{基本情况}：显然 $\overline{A_1} = \overline{A_1}$，所以 $P(1)$ 成立。

    并且根据集合的德摩根定律（见定理 \ref{theorem4.6.9}）我们有 $\overline{A_1 \cup A_2} = \overline{A_1} \cap \overline{A_2}$，所以 $P(2)$ 成立。

    \textbf{归纳假设}：设 $k \in \mathbb{N}-\{1\}$ 是任意固定的，假设 $\forall i \in [k] \centerdot P(i)$ 成立。

    \textbf{归纳步骤}：我们的目标是推导出 $P(k+1)$ 成立。

    首先，根据并集的定义，我们有
    \[\bigcup_{i=1}^{k+1} A_i = A_{k+1} \cup \bigcup_{i=1}^k A_i\]

    不妨设
    \[B_k = \bigcup_{i=1}^k A_i\]

    则
    \begin{align*}
        \overline{\bigcup_{i=1}^{k+1} A_i} &= \overline{A_{k+1} \cup B_k} & \text{根据 } B_k \text{ 的定义} \\
        &= \overline{A_{k+1}} \cap \overline{B_k} & \text{根据基本情况 } P(2) \text{（即德摩根定律）}\\
        &= \overline{A_{k+1}} \cap \overline{\bigcup_{i=1}^k A_i} & \text{根据 } B_k \text{ 的定义} \\
        &= \overline{A_{k+1}} \cap \bigcap_{i=1}^k \overline{A_i} & \text{根据归纳假设 } P(k) \\
        &= \bigcap_{i=1}^{k+1} \overline{A_i} & \text{化简}
    \end{align*}

    因此 $P(k+1)$ 成立。

    根据归纳法，$\forall n \in \mathbb{N} \centerdot P(n)$。
\end{proof}
