% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，所以如果忘记了具体的定义、概念或示例，可以回去重读相关部分。确保在继续学习之前能够自信地回答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item $\mathbb{R} \times \mathbb{N}$ 和 $\mathbb{N} \times \mathbb{R}$ 有什么区别？给出一个有序对的示例，该有序对是其中一个集合的元素，但不是另一个集合的元素。然后，再给出一个有序对的示例，该有序对\emph{同时}是两个集合的元素。
    \item $\varnothing \times \mathbb{Z}$ 是什么？
    \item 写出集合 $\{\heartsuit, \diamondsuit\} \times \{\smiley{}, \square, \heartsuit\}$ 的所有元素。
    \item $(\mathbb{N} \times \mathbb{N}) \times \mathbb{N}$ 和 $\mathbb{N} \times (\mathbb{N} \times \mathbb{N})$ 有什么区别？ 为什么它们在技术上不是同一集合？你能解释一下为什么它们``本质上''是同一集合吗？
    \item 设 $A,B,C$ 为集合。假设 $A \subseteq B$。你认为 $A \times C \subseteq B \times C$ 成立吗？为什么成立或为什么不成立？
    \item 给出集合 $S$ 的一个例子，使得 $(\frac{1}{2}, -1) \in S$。
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试回答以下问题。这些题目要求你实际动笔写下答案，或（对朋友/同学）口头陈述答案。目的是帮助你练习使用新的概念、定义和符号。题目都比较简单，确保能够解决这些问题将对你大有帮助！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 写出 $[3] \times [3]$ 的元素  \\
    你能猜想一下，对于任意 $m, n \in \mathbb{N}, [m] \times [n]$ 有多少个元素吗？（你会如何证明你的猜想？）
    \item 给出集合 $\mathbb{N} \times \mathcal{P}(\mathbb{Z})$ 中的一个元素的示例。
    \item 给出集合 $\big((\mathbb{R} \times \mathbb{N}) \times \mathbb{Q}\big) \cup \big((\mathbb{Q} \times \mathbb{Z}) \times \mathbb{N}\big)$ 中的一个元素的示例。
    \item 给出集合 $C, D$ 的示例，使得 $C \times D = D \times C$。\\
    后续挑战：你能描述出像这样的所有可能情况吗？关于 $C$ 和 $D$ 的哪些事实一定是正确的？你能给出证明吗？
    \item 写出 $\mathcal{P}([1] \times [2])$ 的元素。
    \item 对于每个 $n \in \mathbb{N}$，令 $A_n = [n] \times [n]$。考虑集合
    \[B = \bigcup_{n \in \mathbb{N}} A_n\]
    $B = \mathbb{N} \times \mathbb{N}$ 吗？解释原因并举例说明。
    \item 如果你了解一些简单的计算机编程，请尝试编写代码（用你喜欢的语言）来输入 $m, n \in N$ 并打印出 $[m] \times [n]$ 的所有元素。（如果你不太熟悉编程，可以使用伪代码。）根据 $m$ 和 $n$，你认为程序需要运行多长时间？
\end{enumerate}