% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，所以如果忘记了具体的定义、概念或示例，可以回去重读相关部分。确保在继续学习之前能够自信地回答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 两个集合的并集和交集有什么区别？
    \item 两个集合不相交意味着什么？
    \item $\mathbb{Z} \cap \mathbb{N}$ 是什么？ $\mathbb{Z} \cup \mathbb{N}$ 是什么？ $\mathbb{Z}-\mathbb{N}$ 是什么？
    \item $A - B = B - A$ 可能成立吗？什么情况下成立？
    \item $\mathbb{N}$ 下的 $\overline{[3]}$ 是什么？上下文换成 $\mathbb{Z}$ 或 $\mathbb{R}$ 呢？尝试使用恰当的数学符号和集合构建符来写下你的答案。
    \item $(A \cap B) \cap C = A \cap (B \cap C)$ 永远成立吗？为什么成立或者为什么不成立？ 用 $\cup$ 代替 $\cap$ 会怎样？
    \item ``$7-5$'' 与 ``$[7]-[5]$'' 有什么区别？
    \item 假设 $x \in A$。$A - x$ 有意义吗？如何改变才有意义？
    \item $(\mathbb{Z} - \mathbb{N}) \cup \mathbb{R}$ 是什么？
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试回答以下问题。这些题目要求你实际动笔写下答案，或（对朋友/同学）口头陈述答案。目的是帮助你练习使用新的概念、定义和符号。题目都比较简单，确保能够解决这些问题将对你大有帮助！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 列出下列集合的元素：
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item $[7] \cup [10]$
            \item $[10] \cap [7]$
            \item $[10] - [7]$
            \item $([12] - [3]) \cap [8]$
            \item $(\mathbb{N} - [3]) \cap [7]$
            \item $(\mathbb{Z}-\mathbb{N}) \cap N$
            \item $\mathbb{Z}$ 下 $\overline{\mathbb{N}} \cap \{0\}$
        \end{enumerate}
    \item 找到集合 $A,B,C$ 的示例，使得 $(A - B) - C = A - (B - C)$。然后，找一个它们不相等的例子。
    \item 陈述并证明 $\overline{A}$ 和 $U - A$ 之间的关系。
    \item 设 $A = [12]$，设 $E$ 为偶数集合，并设 $P$ 为质数集合。$A \cap E$ 是什么？$A \cap P$ 是什么？$(A \cap E) \cap P$ 是什么？它和 $A \cap (E \cap P)$ 一样吗？\\
    假设上下文为 $U = \mathbb{N}$。$\overline{A \cap E}$ 和 $\overline{A} \cap \overline{E}$ 是什么？
    \item $ \{1\} \cap \mathcal{P}(\{1\})$ 是什么？
    \item 考虑集合 $\{1\}$ 和 $\{2, 3\}$。比较集合 $\mathcal{P}(\{1\} \cup \{2, 3\})$ 和 $\mathcal{P}(\{1\}) \cup \mathcal{P}(\{2, 3\})$。你注意到了什么？\\
    用 $\cap$ 替换 $\cup$ 重复上面的问题，你又发现了什么？\label{exc:exercises3.5.6}
    \item 设 $A, U$ 为集合，并假设 $A \subseteq U$。在上下文 $U$ 下，设 $B = \overline{A}$。你认为 $\overline{B}$ 是什么？为什么？
\end{enumerate}
