% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，如果忘记了具体定义、概念或示例，可以回顾相关内容。确保在继续学习之前能够自信地作答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 数学陈述的关键定义属性是什么？
    \item 数学陈述与变量命题有何区别？
    \item 为什么哥德巴赫猜想是一个数学陈述？
    \item 以下定义变量命题的尝试存在什么问题？
        \begin{center}
            \textcolor{red}{令 $Q(x, y, z)$ 为 $7x - 5y + z$}
        \end{center}
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试解答以下问题。这些题目需动笔书写或口头阐述答案，旨在帮助你熟练运用新概念、定义及符号。题目难度适中，确保掌握它们将大有裨益！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 对于以下每个语句，判断其是否为数学陈述。若是，请判断其\verb|真|\verb|假|；若不是，请解释原因。
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item $142857 \cdot 5 = 714285$
            \item 对于每个 $n \in \mathbb{N}$, $\displaystyle{\sum_{k \in [n]}k=\frac{n(n+1)}{2}}$。
            \item 对于任意集合 $A$ 和 $B$，若 $A \subseteq B$，则 $B \subseteq A$。
            \item 对于任意集合 $A$ 和 $B$，若 $A \subseteq B$，则 $\mathcal{P}(A) \subseteq \mathcal{P}(B)$。
            \item 数学就是酷。
            \item $1 + 2 = 0$
            \item 对于任意 $x, y \in \mathbb{Z}$，若 $x \cdot y$ 为偶数，则 $x$ 和 $y$ 均为偶数。
            \item 对于任何 $x, y \in \mathbb{Z}$，若 $x$ 和 $y$ 均为偶数，则 $x \cdot y$ 也为偶数。
            \item $1+ = 2$
            \item $-5 + \mathbb{Z} \ge \pi$
            \item $x = 7$
            \item 这句话不正确。
        \end{enumerate}
    \item 回顾前三章，找出数学陈述的一些例子和伪例。\\
    你能发现变量命题吗？它们是否按本节指定的方式编写？能否修正其中不当的书写？
    \item 写出一个变量命题的正确定义，要求当两个输入值之和为非负时，该命题为真。\\
    然后，找出命题为\verb|真|和为\verb|假|时的两个实例。
    \item 令 $S$ 为集合 $\{1, 2, 3, 6, 8, 10\}$。
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item 编写一个变量命题的正确定义，接受两个变量输入，并判断其差的绝对值是否为 $S$ 的元素。然后，分别找出命题为\verb|真|和为\verb|假|时的两个实例。
            \item 编写一个变量命题的正确定义，接受两个集合输入，并判断其交集是否为 $S$ 的子集。然后，分别找出命题为\verb|真|和为\verb|假|时的两个实例。
        \end{enumerate}
        （注意：对任意集合 $X$ 和任意对象 $x$，必有 $x \in X$ 或 $x \notin X$。）
    \item 构想另一个数学命题，其原始陈述为\verb|真|，但交换部分词语顺序后变为\verb|假|。（参考最后一小节的示例以获取灵感。）
    \item 对于以下变量命题定义，判断其是否合理。注意：此处并非判断其\verb|真|\verb|假|，而是评估其表述是否规范。\\
    若存在错误，请解释原因并修正该定义。
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item 令 $P(x)$ 为``$x > 1$''。
        \item 令 $Q(x)$ 为命题``$x^2 - 1 > 0$''。
        \item 对于每个 $a,b \in \mathbb{R}$，令 $R(a, b)$ 为``$a^3 = b$''。
        \item 令 $P(x)$ 为 $x > 1$。
        \item 令 $T(z) = $ 为``$z$ 为质数''。
        \item 令 $Q(x)$ 为命题``$x^2 - 1 > 0$''，其中 $x \in \mathbb{R}$。
        \item 对于每个 $x \in \mathbb{R}$，令 $Q(x)$ 为``$x^2 - 1 > 0$''。
        \item 令 $S(a)$ 为 ``$b^2 > 4$''。
        \item 令 $Q(x)$ 为 $x^2 - 1 > 0$ 其中 $x \in \mathbb{R}$。
    \end{enumerate}
\end{enumerate}