% !TeX root = ../../book.tex
\section{导论}

现在是时候学习集合了！这部分内容出现在上一章之后，似乎是一个奇怪的跳跃。请详细我们，这是自然且必要的。我们在数学中所做的一切都建立在集合的基础上，所以我们最好现在就开始学习集合并习惯使用集合。

\subsection{目标}

以下简短内容将向你展示本章如何融入本书的体系。这部分内容会描述我们之前的工作将如何发挥作用，还会激发我们为什么要研究本章出现的主题，并告诉你我们的目标，以及你在阅读时应该记住什么来实现这些目标。现在，我们将通过一系列陈述为你总结本章的主要目标，以及本章结束时你应该获得的技能和知识。以下各节将更详细地重申这些想法，但这里将为你提供一个简短的列表以供将来参考。当读完本章后，请返回此列表，看看你是否理解所有这些目标。你明白为什么我们在这里概述它们很重要吗？你能定义我们使用的所有术语吗？你能应用我们描述的技术吗？

\textbf{读完本章后，你应该能够做到……}

\begin{itemize}
    \item 定义什么是集合，并给出几个常见的例子。
    \item 使用正确的符号来定义集合并引用其元素。
    \item 定义并描述常见集合操作；即用两个或多个集合创建新集合的方法。
    \item 描述如何比较两组两个集合，并应用恰当的技术来证明此类观点。
    \item 解释自然数与集合的关系，并将其与数学归纳法联系起来。
\end{itemize}

\subsection{承接上一章}

我们正在构建数学归纳法的正式表述，并将其证明为\textit{定理}。为了实现这一目标，我们需要一些基本对象以便于逻辑严谨地处理和讨论。集合就是那些对象！从历史上看，数学是在二十世纪初才建立在\textit{集合论}的基础之上。在那之前，数学家们倾向于对他们工作背后真正发生的事情“撒手不管”。他们做出了很多“直觉上的”假设，但从未尝试严格且\textit{公理化地}描述他们所做的一切。数学家\textbf{乔治·康托尔(Georg Cantor)}的工作向大家展示了一些令人惊讶且反直觉的结果，这些结果完全正确且与我们的假设一致……于是，我们意识到我们有必要确定我们一直谈论的内容。当然，这并不是要抹黑 1900 年之前的数学家的工作！我们只是说他们一直在玩一个游戏，但并没有真正就一套规则达成一致。这就是集合论\textbf{公理体系}。

\subsection{动机}

当然，我们的动机是不断学习了解\textbf{证明}，发现它们是什么以及它们是如何工作的，尤其是严格的数学归纳法。不过，更一般地说，我们对数学家真正的工作充满兴趣，并且我们确信世界上任何一位数学家都会告诉你\textbf{集合}在他们的工作中有多重要。他们可能内心不情愿，而嘴上说他们自己永远无法在纯\textit{集合论}中工作，但我们相信你找不出任何人否认集合的重要性。

我们稍后所做的一切都将涉及对一组对象进行一些声明；也就是说，我们将尝试说（并随后证明）关于某些特定对象的某些事实为真。我们指定这些对象的方式就涉及集合。我们表达这些事实的方式将涉及数学逻辑，我们很快就会学到这一点。就目前而言，我们首先需要学习如何表达多种类型的数学对象，然后才能对它们做出声明。

\subsection{目标与忠告}

本章可能会涉及一些新的数学思想，不像前面章节中，我们专注的都是仅依赖于数字、代数、算术和批判性思维的谜题。这些新思想需要仔细阅读和思考。当我们介绍这些概念和结果时，我们希望你仔细阅读并进行一些思考。与报纸文章相比，数学阐述对读者的要求更高；它期望读者能够\textit{全神贯注}，仔细思考每一句话，有时必须暂停几分钟，以确保充分理解到目前为止所讲的内容。当你继续阅读时，请牢记这一点：阅读数学可能很困难，但这是意料之中的事！不必为此沮丧；只要把每一句话都想象成需要完成的大拼图中的一块即可。

需要特别指出的是，如果本章的阅读时间（连同上课时间）与前两章的总和一样长（可能更长），请不要对此感到惊讶！正如我们多年来观察到的，其中最令人困惑的部分是集合的\textbf{表示法}。这可能是你数学生涯中第一次被要求写得尽可能\textbf{精确}和\textbf{严谨}。在你的书面作品中仅仅“有正确的想法”已经不够了；我们真的很在乎你所说即所想，不会言不达意。当你写完问题或作业的答案后，请再读一遍并问自己：“这真的合理吗？它是否说出了我想表达的、我脑子里的真实想法是什么？别人能保证以我写的方式阅读吗？”

此外，本章将涉及一些比典型数学课程更\textbf{抽象的}思维。这可能会让你感到震惊，也可能不会。不管怎样，这肯定不是你可以快速浏览并指望第一眼就能看明白的内容。现在，你比以往任何时候都更应该花时间和精力来消化这些内容。先读上几页，然后在吃饭、洗澡或打球时思考一下这些内容。尝试在现实生活中寻找身边的例子。和你的朋友讨论集合。现在这听上去可能很愚蠢，但最终，它会让你受益匪浅。请相信我们。