% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{三角迷思}\label{sec:section1.1.1}

通过讨论我们希望证明完成什么以及为什么我们如此关心证明，我们引入了\textbf{证明}的概念。那么，你可能会问如何\emph{定义}证明。这实际上是一个很难解释的思想！为了接近这一思想，我们将给出几个不同的数学论证。希望你都阅读一下，并思考它们是否具有说服力。它们\emph{证明}了什么？它们正确吗？它们是可以理解的吗？它们让你感觉如何？先自己思考形成一些观点，然后再阅读我们的讨论。

我们给出的数学论证都与三角形有关。具体来说，都涉及\textbf{毕达哥拉斯定理}。

\begin{theorem}[毕达哥拉斯定理] \label{thm:pythagorean}
    如果直角三角形两直角边长为 $a,b$，斜边长为 $c$，则它们 $a^2+b^2=c^2$。
\end{theorem}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.30]
        \draw (0,0) -- (4,0) node[midway,below]{$4$}
        -- (4,3) node[midway,right]{$3$}
        -- (0,0) node[midway,above]{$5$};
        \draw (6,0) -- (18,0) node[midway,below]{$12$}
        -- (18,5) node[midway,right]{$5$}
        -- (6,0) node[midway,above]{$13$};
        \draw (1,-10) -- (16,-10) node[midway,below]{$15$}
        -- (16,-2) node[midway,right]{$8$}
        -- (1,-10) node[midway,above]{$17$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

我们是怎么知道的呢？这是一个非常有用的事实，你可能在数学课上（或者生活中不经意地）用过很多次。你有没有思考过为什么这是真的？你会如何向持怀疑态度的朋友解释呢？这就是\textbf{数学证明}试图完成的：对事实的清晰简洁的解释。要求证明背后的原因也十分有意义，它具有两重含义：确信我们认为是真的事情确实为真，并且要使用时不必每次都对其进行解释。在（令人满意地）证明毕达哥拉斯定理之后，我们只需在相关情况出现时通过名字引用该定理即可；我们已经证明过了，所以无需再次证明。

那么，究竟什么构成了证明？怎么知道解释是否足够清晰和简洁？一般来说，回答这个问题相当困难，这也是为什么数学既可以被视为科学，也可以被视为艺术的部分原因。没错，我们处理的都是冰冷艰涩的事实，但能够对这些事实进行推理并向他人以令人满意的形式解释清楚，这本身就是一种艺术。

\subsubsection*{``证明''范例}

让我们一起看几个``证明''的例子，看看它们是否足够好。（我们现在先说``证明''，稍后为其下更精确的定义。）这里是第一个：

\begin{proofs}{``证明'' 1.}
    画一个边长为 $a+b$ 的正方形。在这个正方形里画 $4$ 个相同的直角三角形，这 $4$ 个直角三角形在大正方形的内部组成一个边长为 $c$ 的正方形。

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.6]
            \draw (0,0) -- (3,0) node[midway,below]{$a$}
            -- (0,4) node[midway,right]{$c$}
            -- (0,0) node[midway,left]{$b$};
            \draw (3,0) -- (7,0) node[midway,below]{$b$}
            -- (7,3) node[midway,right]{$a$}
            -- (3,0) node[midway,above]{$c$};
            \draw (7,3) -- (7,7)
            -- (4,7)
            -- (7,3);
            \draw (4,7) -- (0,7)
            -- (0,4)
            -- (4,7);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    大正方形的面积可以用两种方式表示：应用正方形的面积公式，或者把小正方形和四个三角形的面积加起来。因此，下面这个等式一定成立。
    \[(a+b)^2=c^2+4\cdot\frac{ab}{2}=c^2+2ab\] 
    将左边表达式展开，然后两边同时消掉同类项可得 
    \[a^2+\cancel{2ab}+b^2=c^2+\cancel{2ab}\] 
    所以，$a^2+b^2=c^2$ 成立。
\end{proofs}

上面的证明能说服你吗？每一步都合理吗？可能你现在还不确定，所以让我们看一下此定理的另外一种``证明''。

\begin{proofs}{``证明'' 2.}
    假设毕达哥拉斯定义成立，绘制直角三角形，并过直角对应的顶点做高。如下图所示标记点和边长：
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.8]
            \coordinate (C) at (0,0);
            \coordinate (A) at (6,0);
            \coordinate (B) at (0,3.5);
            \coordinate (D) at (1.523316, 2.611399);
            \draw (C) node[anchor=north]{$C$}
            -- (A) node[anchor=north]{$A$} node[midway,below]{$b$} 
            -- (B) node[anchor=south]{$B$} node[midway,above]{$c$}
            -- (C) node[midway,left]{$a$}
            -- (D) node[anchor=south]{$D$} node[midway,right]{$f$}
            -- (A) node[midway,below]{$e$} 
            -- (D)
            -- (B) node[midway,below]{$d$};
            \rightAngle{B}{D}{C}{0.3};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    因为毕达哥拉斯定理成立，所以我们可以将其应用到图中的三个直角三角形中，即三角形 $ABC, BCD, ACD$。（定义 $e = c-d$）可得
    \begin{align*}
        a^2 &= d^2 + f^2 \\
        b^2 &= f^2 + e^2 \\
        c^2 &= a^2 + b^2
    \end{align*}
    将前两个方程相加再用第三个方程替换，可得
    \[c^2 = d^2 + e^2 +2f^2\]
    请注意，角 $\angle ABC$ 和 $\angle ACD$ 相等，因为它们都与角 $\angle CAB$ 互补，因此我们知道三角形 $\triangle CDB$ 和 $\triangle ADC$ 是相似三角形。（这里假设你对平面有一定了解。）由此可得 $\frac{e}{f} = \frac{f}{d}$，因此 $f^2 = ed$。我们可以将其带入上面的公式替换 $f^2$，结果如下：
    \[c^2 = d^2+e^2+2de = (d+e)^2\]
    两边同时开方（已知 $c,d,e$ 都是正数）可得 $c = d+e$，根据边长 $d$ 和 $e$ 的定义，这显然成立。因此，假设毕达哥拉斯定理成立是正确的。
\end{proofs}

这个证明怎么样？有说服力吗？清楚吗？在我们确定什么构成``正确的''或``良好的''证明之前，让我们再检验一个``证明''。

\begin{proofs}{``证明'' 3.}
    观察下图
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[thick, scale=0.4]
            \coordinate (O) at (0,0);
            \coordinate (A) at (-6,0);
            \coordinate (B) at (6,0);
            \coordinate (C) at (2.5,0);
            \coordinate (D) at (2.5,5.45435);
            \draw (O) circle (6);
            \draw (A) -- (O) node[midway,below]{$c$}
            -- (C) node[midway,below]{$b$}
            -- (B) node[midway,below]{$c-b$}
            -- (C)
            -- (D) node[midway,right]{$a$}
            -- (O) node[midway,left]{$c$};
            \draw[color=blue!60] (A) -- (D) -- (B);
            \rightAngle{B}{C}{D}{0.6};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}  
    易得 $\frac{a}{b+c} = \frac{c-b}{a}$，因此 $a^2 + b^2 = c^2$。
\end{proofs}

这个证明对你来合理吗？最后，还有一个需要思考的``证明''。

\begin{proofs}{``证明'' 4.}
    毕达哥拉斯定理一定成立，否则我的老师就一直在骗我。
\end{proofs} 

\subsubsection*{讨论}

在继续阅读之前，我们鼓励你先思考一下这四个``证明''，甚至与同学或朋友讨论一下。你认为什么构成``正确''的证明？清晰性和易读性重要吗？它会影响证明的``正确性''吗？

从历史的角度来看，数学证明的撰写已经发展了多年，并且对于什么构成``正确''的证明存在良好的普遍共识：

\begin{itemize}
    \item 从数学角度来说，证明中的每一\emph{步}、每一个逻辑推论和主张都是\emph{有效的}，这一点很重要。
    \item 同样重要的是，证明撰写者必须（合理地）明确为什么某个陈述来自先前的工作或外部知识。
\end{itemize}

\emph{真理}的这些要求的好处在于，一旦数学已经建立起来，我们就可以通读一个论证并验证每个主张是\textbf{对}还是\textbf{错}。难以定义的是清晰的写作。在某种程度上，这很像最高法院法官波特·斯图尔特(Justice Potter Stewart)对淫秽的著名定义：``当我看到它时，我就知道''。

让我们对给出的四个论证进行比较，评估它们的清晰性和正确性：

\textbf{清晰性：}

\begin{itemize}
    \item ``证明'' 1 和``证明'' 2 已经解释得非常清晰。对于作者在做什么以及为什么这样做有明确的阐述。他们指出了每个程式的来源，甚至还包含一些图片来向读者说明他们的想法。
    
    请注意，``证明'' 1 确实依赖于一些基本的先验知识，例如变量的代数运算以及三角形和正方形面积公式，但这没有问题。

    同样地，``证明'' 2 依赖于对相似三角形的一些理解以及它们边长之间的关系。至少撰写者指出了这一点，所以有兴趣的读者可以查阅先关知识点。如果撰写者不给，读者可能会感到困惑，不知道如何得出这个结论。
    \item ``证明'' 3 写得非常糟糕！它没有提供任何解释。这使得很难确定其说法是否真正正确。没错，其中包括一张图片，但没有说明\emph{为什么}会选择在三角形周围画一个圆，或者为什么从图中得出所述方程。
    \item ``证明'' 4 是一个语法正确的句子，但它并不能\emph{解释}任何事情！
\end{itemize}

我们已经可以看到，对于一个逻辑正确且书写良好的证明来说，``证明'' 4 无疑不是一个合适的选择。``证明'' 1 和``证明'' 2 仍在候选之列，因为它们至少写得很清楚。``证明'' 3 目前看可能不是一个好的候选者；然而，也许它确实包含正确的结论，只是需要更好的解释。也许它可以被重写为一个恰到好处的\emph{证明}。

让我们再来分析一下这四个论证的逻辑正确性：

\textbf{正确性：}

\begin{itemize}
    \item ``证明'' 1 大部分都很好。正确应用了正方形和三角形面积的公式，并且其代数运算也正确。但是我们怎么知道其描述的过程 --- 将给定三角形的四个副本放入一个更大的正方形内 --- 会构建一个内部边长为 $c$ 的正方形？证明中只是说这样\emph{可以}，但并没有真正说明\emph{为什么可以}。不过，除了这个疏漏外，这个证明写得很好而且是正确的。
    
    （你能证明里面的形状实际上是正方形吗？看一下它的角度：你能说明为什么它们都是直角吗？）
    \item 不幸的是，``证明'' 2 完全是错的！它所做的每一个逻辑步骤都遵循前一个步骤。例如，假设我们以这种方式设置三角形，我们可以正确推断出 $\triangle CDB$ 和 $\triangle ADC$ 是相似三角形。然而，为什么我们可以在一开始就\emph{假设}该定理为\textbf{真}呢？总的来说，这不正是我们在证明中试图实现的目标吗？这是一个关键缺陷。\textbf{假设一个事实并从中推断出一些结论为真并不能让我们得出原始假设是有效的结论。}
    
    如果这种方法有效，我们就可以``证明''我们想要的任何东西！举个例子：你如何看待以下证明 $0 = 1$ 的``证明''？
    \begin{proof}
        假设 $0 = 1$。那么，根据 $=$ 的对称性，$1 = 0$ 也是成立的。将这两个方程相加可得 $1 = 1$，这显然为真。因此，$0 = 1$ 是一个有效的假设，因此它一定为真。
    \end{proof}
    你看出上面证明与``证明'' 2 有什么相似之处吗？使用了同样有缺陷的推理：我们假设一个事实，做了一些工作以得到我们知道为真的其他事实，然后说假设的事实也必须为真。
    \item 对于``证明'' 3 ，大多数数学家会说这是一个``糟糕的证明''，尽管事实上它表现出的一切声明似乎都是正确的。我们说``表现出''是因为，如果没有任何词语来解释发生了什么，我们实际上不知道撰写者想说什么！然而，我们会说，完美证明的核心就包含在其中。
    
    从图中，你可以证明方程 $\frac{a}{c+b} = \frac{c-b}{a}$ 一定成立。（提示：使用相似三角形！）从这开始，通过一个简单的操作就可以推断出 $a^2 + b^2 = c^2$。

    你能写一些文字来配合图表，将其变成得当的证明吗？
    \item 最后，几乎每个逻辑正常的人（我们希望如此！）都会说``证明'' 4 根本不是一个证明，无论做出这样的陈述多么方便。
\end{itemize}

上述讨论表明``证明'' 1 实际上是一个好的证明。4 个证明中，``证明'' 1 写得最清楚，逻辑也最正确。我们现在可以将其作为\textbf{证明}。``证明'' 2 是完全错误的，尽管它表述得非常清楚。``证明'' 3 包含正确的想法，但缺乏明确的表达。``证明'' 4 离证明十万八千里，我们甚至不想讨论它。

\subsubsection*{问题}

在继续讨论其他主题之前，留个问题给你：如果给你三个正数 $a,b,c$ 满足 $a^2+b^2=c^2$，是否一定存在边长为 $a,b$ 斜边长为 $c$ 的直角三角形？如果存在，你会如何着手构建它？如果不存在，为什么不存在？
