% !TeX root = ../../../book.tex

\subsection{满射函数}

你可能会问……如果我们能确定给定函数定义域的像，为什么还要用比这个像更大的值域呢？例如，函数 $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ 定义为 $f(x) = x^2$ 是良好定义的函数，但如果把值域改为非负实数集也不会有任何影响。这样做甚至更好，因为函数不会``遗漏''任何值域中的元素！如果你有这样的想法，那么你已经理解了我们接下来的定义，这个定义准确地概括了函数的这一特性：值域和定义域的像是同一个集合这种情况。

\subsubsection*{定义}

\begin{definition}
    设 $A,B$ 为集合，$f:A \to B$ 为函数。我们说 $f$ 是\dotuline{满射}函数，当且仅当 $Im_f (A) = B$。

    同样地，我们可以说 ``$f$ 是满射的''（形容词形式），或者说 ``$f$ 是一个满射''（名词形式）。

    回到像的定义，我们可以用一个量化陈述来等价地描述这个性质：
    \[f \;\text{是满射} \iff \forall b \in B \centerdot \exists a \in A \centerdot f(a) = b\]
    也就是说，$f$ 是满射当且仅当每个输出至少有一个对应的输入。
\end{definition}

想一想为什么这个定义的第二种形式实际上与第一种形式是相同的。性质 $Im_f (A) = B$ 是关于集合的陈述。根据定义，我们已经知道 $Imf (A) \subseteq B$（像中的任何元素都不能``超出''值域），所以这个进一步的性质意味着 $B \subseteq Im_f (A)$。这正是定义的第二种形式所说的：值域的每个元素都满足像元素的定义。

另外，注意定义中没有说我们找到的与 $b$ 对应的 $a$ 必须是唯一的！这个性质所要求的只是，对于每个 $b \in B$，我们可以找到\emph{至少一个} $a \in A$ 满足 $f(a) = b$。可能有多个，也可能只有一个。这无关紧要，只要不是\emph{一个都没有}就行。

在示意图中，\emph{满射}的性质意味着什么？由于值域的每个元素都被函数``命中''，这意味着示意图右侧的每个点都有一个箭头指向它。（记住：这种启发式语言是可以记住的 --- 毕竟我们用它来帮助描述这些概念 --- 但这不构成证明。在你用于证明的任何语句中，应该使用着更严格的陈述，使用数学语言和/或逻辑符号。）为什么我们会关心这样的性质？一般来说，声明一个函数的像究竟是什么可能很困难，我们可能（首先）只能声明值域是什么。实际上证明值域的所有元素都是函数的输出可以提供额外的、有用的信息！

\subsubsection*{满射定义的否定}

通常，我们会先定义一个函数，然后问：这是一个满射吗？如果我们认为一个函数是满射，我们应该通过证明值域和像是同一集合来证实。如果我们认为它不是满射，我们应该通过找到一个反例来证明它不是满射。让我们来看一下满射函数定义的逻辑否定：
\[\neg (\forall b \in B \centerdot \exists a \in A \centerdot f(a) = b) \iff \exists b \in B \centerdot \forall a \in A \centerdot f(a) \ne b\]
也就是说，要证明函数 $f$ 不是满射，我们必须找到一个不在像中的值域元素。这需要一些验算和直觉来识别这样的元素 $b$。接下来，我们必须以某种方式证明没有任何 $a$ 满足 $f(a) = b$。我们可以通过取任意 $a \in A$ 并解释为什么 $f(a) \ne b$ 来直接证明这一点。或者，我们可以通过反证法来证明：假设存在一个 $a \in A$ 使得 $f(a) = b$，然后找出矛盾。这两种方法都是合理的，并且是逻辑等价的。

\subsubsection*{示例}

让我们通过几个例子来看看这些技术是如何应用的。对于其中一些例子，我们可以借助图形直觉或尝试一些测试案例来进行\emph{猜想}，但最终我们需要通过\emph{证明}某些逻辑陈述来验证我们的观点。\\

\begin{example}
    考虑函数 $p : \mathbb{N} \times \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ 定义为 $p(a,b) = ab$。$p$ 是满射吗？

    答案是肯定的。我们可以设 $a$ 为 $1$，则函数的输出就是 $b$。让我们通过证明来让这个观察更加正式：

    \begin{proof}
        设 $n \in \mathbb{N}$ 为任意固定自然数。定义 $(a, b) = (1, n)$。

        不难发现 $(1, n) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}$ 且 $p(1, n) = 1 \cdot n = n$。

        因为 $n$ 是任意的，这证明了 $p$ 是满射。
    \end{proof}
\end{example}

\begin{example}
    设 $C$ 为美国所有汽车的集合。设 $S$ 为所有由字母和数字组成的长度最多为 $7$ 的字符串的集合（这些是可能出现在汽车牌照上的\emph{潜在}字符串）。

    设 $f : C \to S$ 定义为输入一辆车，输出其牌照字符串。函数 $f$ 是满射吗？

    不，绝对不是！也许你没注意到，\emph{敏感词}是不允许出现在牌照上的！所以，肯定存在许多在美国牌照上绝对不会出现的字符串。（我们就不列举了，你可以自己想一些例子……）

    因为我们展示了 $S$ 中至少有一个元素\emph{不是} $Im_f (C)$ 的元素，因此我们已经证明了 $f$ 不是一个满射。
\end{example}

\begin{example}
    设函数 $d : \mathbb{N} \times \mathbb{N} \to \mathbb{Z}$ 定义为
    \[\forall (a, b) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} \centerdot d(a, b) = a - b\]
    我们来判断 $d$ 是否是满射，并证明我们的结论。

    我们可以先尝试一些``较小的''输入值。在下表中，左列表示 $a$，顶行表示 $b$，表格中的值是 $d(a, b) = a - b$：
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|ccccc}
              & 1 & 2  & 3  & 4  & 5  \\
            \hline
            1 & 0 & -1 & -2 & -3 & -4 \\
            2 & 1 & 0  & -1 & -2 & -3 \\
            3 & 2 & 1  & 0  & -1 & -2 \\
            4 & 3 & 2  & 1  & 0  & -1 \\
            5 & 4 & 3  & 2  & 1  & 0  \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    看起来所有的整数 $z \in \mathbb{Z}$ 都会出现在这个表格中。然而，它们不会全部出现在某一特定的行或列中。相反，所有非负整数似乎都出现在第一列，而所有非正整数似乎都出现在第一行。让我们根据这些观察来写一个证明。我们将取任意整数 $z \in \mathbb{Z}$，并分两种情况讨论：如果 $z \ge 0$，我们将采取一种方法；如果 $z < 0$，我们将采取另一种方法。只要我们在这两种情况下都成功，我们就证明了 $d$ 是一个满射。

    \begin{proof}
        我们声称 $d$ 是满射。

        设 $z \in \mathbb{Z}$ 是任意固定整数。我们要证明 $\exists (a, b) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} \centerdot d(a, b) = z$。为此，考虑如下两种情况：
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item 假设 $z \ge 0$，则定义 $(a, b) = (z + 1, 1)$。\\
                  因为 $z \ge 0$，我们知道 $z+1 \ge 1$，因此 $z+1 \in \mathbb{N}$。这确保了 $(z + 1, 1) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}$。\\
                  此时 $d(z + 1, 1) = (z + 1) - 1 = z$。
            \item 假设 $z < 0$，则定义 $ (a, b) = (1, -z + 1)$。\\
                  因为 $z < 0$，我们知道 $-z > 0$，因此 $-z+1 > 1$，这意味着 $-z+1 \in \mathbb{N}$。这确保了 $(1, -z+1) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}$。\\
                  此时 $d(1, -z + 1) = 1 - (-z + 1) = z$。
        \end{enumerate}
        无论哪种情况，我们都可以定义 $(a, b) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} \centerdot d(a, b) = z$。因为 $z \in \mathbb{Z}$ 是任意整数，所以这证明了 $d$ 是一个满射。
    \end{proof}
\end{example}

\begin{example}
    设函数 $g : \mathbb{R} - \{-1\} \to \mathbb{R}$ 定义为
    \[\forall x \in \mathbb{R} - \{-1\} \centerdot g(x) = \frac{x}{1+x}\]
    （注意，我们为什么从定义域中移除了 $-1$。这是为了确保 $g$ 是\emph{良好定义的}。）

    我们来判断 $g$ 是否是满射，并证明我们的结论。如前所述，我们可以通过做一些验算来确定这一点：我们可以尝试代入一些 $x$ 的值，让 $x$ 非常接近 $-1$ 或变得越来越大，以测试``极端情况''……这些都有助于我们绘制函数图像，或者我们可以使用绘图软件直接画出函数图像：

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                    ymin=-1.5,
                    ymax=3.5,
                    xmin=-5,
                    xmax=5,
                    minor tick num=3,
                    axis lines*=middle,
                    xtick align=inside,
                    ytick align=inside
                ]
                \addplot[blue, line width=1pt, domain=-5:-1.1, samples=40, smooth] {x/(1+x)};
                \addplot[blue, line width=1pt, domain=-0.9: 5, samples=60, smooth] {x/(1+x)};
                \addplot[black, dashed, domain=-5:5, samples=2] {1};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    然而，无论是哪种绘图方式，都不能构成\emph{证明}！它只是帮助我们观察到函数 $g$ \emph{不是}满射。在 $y = 1$ 处似乎有一个水平渐近线。也就是说，函数 $g$ 只会无限接近 $1$，但永远无法``达到'' $1$，。根据我们对\emph{满射}的定义，$g$ 显然不是满射！

    现在尝试证明这一点。你如何证明元素 $-1 \in \mathbb{R}$ \emph{不是}像 $Im_g(\mathbb{R})$ 的元素呢？试试看吧！然后继续阅读我们的证明。

    我们将给出\emph{两个}证明供你比较和对比。它们都证明了同一个结论 --- $g$ 不是满射。其中一个采用反证法，另一个采用直接证法（通过分情况讨论）。你觉得哪个更好？你是否也想到了其中一种证法？哪个更容易理解？对于这些问题，我们没有明确的观点；这两个证明都是有效的！

    \begin{proofs}{证明 1 （直接证法）}
        设 $x \in \mathbb{R} - \{-1\}$ 为任意固定元素。我们要证明 $g(x) \ne 1$。考虑如下两种情况：
        \begin{itemize}
            \item 假设 $x > -1$。\\
                  这意味着 $x+1>0$，所以 $\frac{1}{x+1}>0$。我们还知道 $x+1>x$ 对于所有 $x \in \mathbb{R}$ 都成立。不等式两边同时乘以一个正项 $\frac{1}{x+1}$ 得 $1 > \frac{x}(x+1)$，即 $g(x) = \frac{x}(x+1) \ne 1$。
            \item 假设 $x < -1$。\\
                  这意味着 $x+1<0$，所以 $\frac{1}{x+1}<0$。我们还知道 $x+1>x$ 对于所有 $x \in \mathbb{R}$ 都成立。不等式两边同时乘以一个负项 $\frac{1}{x+1}$ 得 $1 < \frac{x}(x+1)$，即 $g(x) =  \frac{x}(x+1) \ne 1$。
        \end{itemize}
        无论哪种情况都有 $g(x) \ne 1$。因为上述两种情况覆盖了所有可能的情况，并且 $x \in \mathbb{R} - \{-1\}$ 是任意的，这证明了
        \[1 \notin Im_g(\mathbb{R} - \{-1\})\]
        所以 $g$ 不是满射。
    \end{proofs}

    请注意，证明 1 揭示了图像的一个有趣现象：该函数在 $x = -1$ 的左侧图像位于水平渐近线之上，而在 $x = -1$ 的右侧图像位于渐近线之下。

    \begin{proofs}{证明 2 （反证法）}
        为了引出矛盾而假设 $g$ 是满射。这意味着
        \[\forall y \in \mathbb{R} \centerdot y \in Im_g(\mathbb{R} - \{-1\})\]
        特别地，我们知道 $1 \in Im_g(\mathbb{R} - \{-1\})$，所以 $\exists x \in \mathbb{R} - \{-1\} \centerdot g(x) = 1$。给定这样的 $x$。

        这意味着 $g(x) = \frac{x}{x+1} = 1$。两边同时乘以分母得 $x = x + 1$。两边同时减去 $x$ 得 $0 = 1$，显然这是一个矛盾。$
            \hashx$

        因此，$1 \notin Im_g(\mathbb{R} - \{-1\})$，所以 $g$ 不是满射。
    \end{proofs}

    请注意，证明 2 虽然确实证明了 $g$ 不是满射，但没有提供其他关于函数行为的信息（不像证明 1 那样）。

    接下来，我们来讨论一个与函数密切相关的性质。
\end{example}