% !TeX root = ../../../book.tex

\subsection{习题}\label{sec:section7.4.5}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，如果忘记了具体定义、概念或示例，可以回顾相关内容。确保在继续学习之前能够自信地作答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 用\textbf{像}定义\textbf{满射}。然后再用量词定义满射。
    \item 描述证明函数是\textbf{单射}的两种不同方法。
    \item 一个函数可以既是单射又是满射吗？如果可以，请举一个例子。
    \item 一个函数可以既不是单射也不是满射吗？如果可以，请举一个例子。
    % \item 对于以下每一个示意图，判断它们是否是函数；如果是，判断其是否是单射或满射。
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试解答以下问题。这些题目需动笔书写或口头阐述答案，旨在帮助你熟练运用新概念、定义及符号。题目难度适中，确保掌握它们将大有裨益！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 设 $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ 是\emph{单调递增}函数，即
        \[\forall x, y \in \mathbb{R} \centerdot x < y \implies f(x) < f(y)\]
        证明 $f$ 必为\emph{单射}。\\
        然后，通过定义一个递增但不是满射的函数，证明 $f$ \emph{不一定}是满射。
    \item 设函数 $g : \mathbb{R} - \{-1\} \to \mathbb{R}$ 定义为 
        \[\forall x \in \mathbb{R} - \{-1\} \centerdot g(x) = \frac{x}{1+x}\]
        $g$ 是\emph{单射}吗？请证明你的结论。
    \item 给出函数 $f : \mathcal{P}(\mathbb{N}) \to \mathbb{N}$ 为满射的例子，并\emph{证明}它确实是满射。\\
        （\textbf{提示}：尤其要注意 $\varnothing \in \mathcal{P}(\mathbb{N})$。可以参考 \ref{sec:section5.5.2} 获得一些灵感……）
    \item 给出函数 $F : \mathbb{N} \to \mathcal{P}(\mathbb{N})$ 为单射的例子，并\emph{证明}它确实是单射。\\
        然后\emph{证明}函数 $F$ \emph{不是}满射。\\
        （注意：这里要求你\emph{在不知道函数定义的情况下}，证明它不是满射。此技巧将在后续章节中详细说明……）\label{exc:exercises7.4.4}
    \item 若函数 $f : A \to B$ 和 $g : B \to C$ 均为满射。\\
    证明 $g \circ f:A \to C$ 也是满射。
    \item 设函数 $f : A \to B$ 为单射。定义函数 $g : A \to \im_f (A)$ 为 $\forall x \in A \centerdot g(x) = f(x)$。\\
    证明 $g$ 为双射。
    \item 定义函数 $F:\mathbb{R} \times \mathbb{R} \to \mathbb{R} \times \mathbb{R}$ 为 $F(x, y) = (x+y, 2x-y)$。证明 $F$ 为双射。\\
        (\textbf{提示}：尝试求解二元方程组，可以参考 \ref{sec:section1.3.2} 节中的一些建议。)
    \item 设 $A, B$ 为集合，$g: A \to B$ 为\emph{单射}。\\
        对于子集 $X \subseteq A$，定义函数 $h : X \to B$ 为 $\forall x \in X \centerdot h(x) = g(x)$。\\
        （即 $h$ 和 $g$ 定义在相同``规则''下，但 $h$ 的``定义域更小''。）\\
        证明 $h$ 也是单射。
\end{enumerate}