% !TeX root = ../../../book.tex
\section{量化陈述的逻辑否定}\label{sec:section4.4}

让我们回到之前使用过的示例陈述。定义 $P(x, y)$ 为 ``$y = x^3$''，然后定义 $Q_1$ 为陈述
\[\text{``}\exists y \in \mathbb{R} \centerdot \forall x \in \mathbb{R} \centerdot P(x, y)\text{''}\]
定义 $Q_2$ 为陈述
\[\text{``}\forall x \in \mathbb{R} \centerdot \exists y \in \mathbb{R} \centerdot P(x, y)\text{''}\]
请记住，$Q_1$ 为\verb|假|，$Q_2$ 为\verb|真|。

我们怎么知道 $Q_1$ 为\verb|假|？它表示存在某个具有特定属性的实数。要声明整个语句为\verb|假|，我们可能必须验证该属性并\emph{不}适用于\emph{每个}实数 $y$，但这需要很长时间！集合 $\mathbb{R}$ 无穷大！一种更有效的方法是证明该陈述的\textbf{否定}形式为\verb|真|。

我们所说的``否定''指的是\textbf{逻辑否}，即在逻辑意义上与原始陈述``相反''的陈述。数学陈述的逻辑否具有与原始陈述相反的真值，因此，如果我们得到 $Q_1$ 的否定形式并证明它为\verb|真|，那么我们就证明了 $Q_1$ 本身为\verb|假|。

但是我们如何否定一个陈述呢？当我们注意到我们必须以某种方式证明关于\emph{每个}实数 $y$ 的某些事情时，我们已经有了正确的想法，因为原始陈述声称\emph{存在}。在本节中，我们将探讨如何正确地否定此类陈述。

我们应该注意到，到目前为止我们所讨论的内容背后有一些微妙但深刻的数学概念。为什么一个数学命题要么为\verb|真|，要么为\verb|假|呢？一个厚颜无耻（但完全正确）的回答是，``因为你把`\textbf{数学陈述}'定义为那样，傻逼！''是的，我们确实是这么做的，但我们\emph{为什么}要这么做呢？\verb|真|/\verb|假|二元性对数学为什么是\emph{有益的}，或\emph{必要的}？这些都是有意义又难以回答的问题，绝对值得思考。对这些主题的讨论必然会深入研究数学哲学和人类思想，这当然是有趣且有价值的追求，但超出了本书/课程的范畴和目标。我们将依靠我们对真理的共同的、直觉的理解。

\input{part1/ch04/s4-logical-negation-of-quantified-statements/ss1-negation-of-a-universal-quantification}

\input{part1/ch04/s4-logical-negation-of-quantified-statements/ss2-negation-of-an-existential-quantification}

\input{part1/ch04/s4-logical-negation-of-quantified-statements/ss3-negation-of-general-quantified-statements}

\input{part1/ch04/s4-logical-negation-of-quantified-statements/ss4-method-summary}

\input{part1/ch04/s4-logical-negation-of-quantified-statements/ss5-the-law-of-the-excluded-middle}

\input{part1/ch04/s4-logical-negation-of-quantified-statements/ss6-looking-back-indexed-set-operations-and-quantifiers}

\input{part1/ch04/s4-logical-negation-of-quantified-statements/ss7-questions-and-exercises}