% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{条件陈述}\label{sec:section4.5.3}

这是最难使用的逻辑连词，始终问题不断，因此我们要对此格外小心和明确。当 $Q$ 的真值\emph{必然}从 $P$ 的真值推导出来时，我们希望陈述``\textbf{如果} $P$，\textbf{则} $Q$''（有时写为``$P$ 蕴含 $Q$''）的真值为\verb|真|。也就是说，我们希望该陈述为\verb|真|如果以下成立：

\begin{center}
    每当 $P$ 为\verb|真|时，$Q$ 也为\verb|真|。
\end{center}

\subsubsection*{真值表与定义}

由于这是语义上最难弄清楚的连词，我们引入\textbf{真值表}的概念，让概念更容易理解：
\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
          $P$      & $Q$      & $\neg P$ & $P \land Q$ &  $P \lor Q$ & $P \implies Q$ & $Q \implies P$\\
          \hline
          \verb|T| & \verb|T| & \verb|F| &   \verb|T|  &  \verb|T|   &    \verb|T|    & \verb|T|\\
          \verb|T| & \verb|F| & \verb|F| &   \verb|F|  &  \verb|T|   &    \verb|F|    & \verb|T|\\
          \verb|F| & \verb|T| & \verb|T| &   \verb|F|  &  \verb|T|   &    \verb|T|    & \verb|F|\\
          \verb|F| & \verb|F| & \verb|T| &   \verb|F|  &  \verb|F|   &    \verb|T|    & \verb|T|\\
    \end{tabular}
\end{center}
你以前可能在其他数学课程中见过真值表，但即使没有见过，也不必担心！其主要思想如下：每一列对应一个特定数学陈述及其相应的真值。每行对应\emph{分配}给成分陈述 $P$ 和 $Q$ 的特定真值。

请注意，上面真值表有 $4$ 行，因为 $P$ 和 $Q$ 可以分别具有两个真值中任意一个，因此这些选择有 $4$ 种可能的组合。读取特定行时，我们根据前两列中 $P$ 和 $Q$ 为 \verb|T| 或为 \verb|F| 得到其他陈述的相应真值。

请注意，$P \land Q$ 和 $P \lor Q$ 列遵循上面给出的定义。$P \land Q$ 列只有一个 \verb|T|，它对应于 $P$ 和 $Q$ \emph{都}为\verb|真|的情况。所有其他情况都令 $P \land Q$ 为\verb|假|。同样，$P \land Q$ 列只有一个 \verb|F|，它对应于 $P$ 和 $Q$ \emph{都}为\verb|假|的情况。所有其他情况都令 $P \lor Q$ 为\verb|真|。

为什么最后两列的真值是这样的？假设我声称``如果你努力学习，那么你将在这门课程中获得 A''。这里，$P$ 是``你努力学习''，$Q$ 是``你会得到 A''。你什么时候会大骂我是\emph{骗子}？你什么时候会宣布我说的是实话？当然，如果你努力学习并获得了 A，我说的就是实话。反之，如果你努力学习却没有得到 A，那么我就是骗了你。不过，如果你没努力学习，那么无论发生什么，你都\emph{不能说我是骗子}！我的声明不包括不努力学习这种情况；我的前提是你会努力学习！因此，我没有说谎，所以根据排中律，我\emph{确实}说的是实话。非谎言即真理。

这种情况（$P \implies Q$ 列的第三行和第四行为\verb|真|）被称为\textbf{错误假设}。当 ``$\implies$'' 左边的陈述不成立时，我们不在该主张的讨论范围内，因此我们不能断言该主张为\verb|假|。因此，该主张必然为\verb|真|（同样，根据排中间律）。

让我们对该符号进行恰当的定义，然后考虑更多的例子来说明这个定义。

\begin{definition}
    我们在数学陈述之间使用符号 ``$\implies$'' 来表示``如果……那么''或``蕴涵''。例如，我们将 ``$P \implies Q$'' 读作``如果 $P$，则 $Q$''或``$P$ 意味着 $Q$''。

    这称为\dotuline{条件语句}。

    假设每当 $P$ 成立时 $Q$ 也成立，``$P \implies Q$'' 的真值为\verb|真|。

    仅当 $P$ 为\verb|真| 而 $Q$ 为\verb|假| 时，真值才为\verb|假|。

    我们将 $P$ 称为条件陈述的\dotuline{假设}，将 $Q$ 称为\dotuline{结论}。
\end{definition}

定义中关键词``每当''揭示了为什么\emph{错误假设}案例有意义。当我们知道 $P$ 为真并且可以推断出 $Q$ 也为真时，我们就可以声明 $P \implies Q$ 为\verb|真|。如果 $P$ 一开始就不为真，我们就不能声明 $P \implies Q$ 为假。只有当 $Q$ 不一定从 $P$ 得出时，即存在假设 $P$ 为\verb|真|但结论 $Q$ 为\verb|假|的情况时，我们才能说 $P \implies Q$ 为假。

\subsubsection*{示例}

这里有几个例子可以帮助你理解这个想法：
\begin{align*}
    (1 + 3 = 4) \implies (\forall x \in \mathbb{R} \centerdot x^2 \ge 0)  \qquad &\text{真} \\
    (1 + 3 = 5) \implies (\forall x \in \mathbb{R} \centerdot x^2 \ge 0)  \qquad &\text{真} \\
    (1 + 3 = 5) \implies (\text{亚伯拉罕·林肯还活着})  \qquad &\text{真} \\
    (1 + 1 = 2) \implies (0 = 1)  \qquad &\text{假} \\
    (0 = 0) \implies (\exists x \in \mathbb{R} \centerdot x^2 < 0)  \qquad &\text{假} \\
    (\text{毕达哥拉斯定理}) \implies (1 = 1)  \qquad &\text{真} \\
    (0 = 1) \implies (1 = 1)  \qquad &\text{真}
\end{align*}
请注意，第二个和第三个示例为\verb|真|，因为它们的假设 ``$1 + 3 = 5$'' 为\verb|假|。无论结论如何，整个条件陈述都必然为 \verb|真|。``$\forall x \in \mathbb{R} \centerdot x^2 \ge 0$''碰巧为\verb|真|或者``亚伯拉罕·林肯还活着''碰巧为 \verb|假|并不重要；错误的假设决定了陈述的真值必然为\verb|真|。

另外，请注意，倒数第二个例子为\verb|真|，但它并不能帮助我们确定毕达哥拉斯定理本身是否为\verb|真|！这就是我们在第 1 章中对该定理的错误``证明''所做的事情。回顾第 \ref{sec:section1.1.1} 节，特别是``证明 2''。我们假设毕达哥拉斯定理为\verb|真|，然后从该假设逻辑上导出一个为\verb|真|的陈述。这仅仅意味着我们得出了有效的结论，并不意味着假设同样有效！

这一思想非常重要，我们甚至可以马上向你展示另一个荒谬的例子。请注意，它的逻辑形式与其他错误证明完全相同：

\begin{spoof}
    假设 $1 = 0$。那么，根据 $=$ 的对称性，$0 = 1$ 同样成立。将这两个方程相加可知 $1 = 1$，为\verb|真|。因此，$0 = 1$。
\end{spoof}

这里的要点是：
\begin{center}
    总体而言，知道条件陈述为\verb|真|，并不能告诉我们有关成分命题真值的\emph{任何}信息。
\end{center}
上面第三和第七个陈述也清楚地说明了这一点；两个条件声明都为\verb|真|，但我们当然不能得出亚伯拉罕·林肯还活着或 $0 = 1$ 的结论。

\subsubsection*{``蕴涵''与``可以推导出''不同}

使用``蕴涵''一词来表示``如果……那么……''这样的条件陈述常常会引起一些混淆。我们相信这是由于``蕴涵''一词的某些含义带来的；具体来说，它似乎传达了某种\emph{因果关系}。例如，考虑以下陈述：
\[1 + 3 = 4 \implies 2 + 3 = 5\]
这是一个为\verb|真|的条件陈述，我们的大脑可能会意识到这一点，因为我们可以将假设，即 $1 + 3 = 4$，两边加 $1$，得出结论中的等式。从这个意义上说，假设的真实性似乎对结论的真实性有一定影响：我们可以\emph{直接}从一个推导出另一个。一般来说，情况不一定如此！

回顾上面给出的第一个例子：
\[(1 + 3 = 4) \implies (\forall x \in \mathbb{R} \centerdot x^2 \ge 0)\]
$1+ 3 = 4$ 这个事实与任何实数的平方都是非负数这一事实有什么关系？甚至有什么联系吗？我们其实并不关心！无论我们是否能找到一种方法直接从假设中推导出结论（以及这种推论是否存在），我们仍然可以将这个条件语句识别为\verb|真|。只有成分陈述的真值才重要。

诚然，当我们致力于证明条件陈述时，我们可能会尝试直接从一个陈述推导出另一个陈述。但请务必记住，这是我们证明策略的结果，而不是条件陈述定义方式的基本部分。由于这些原因，我们倾向于使用``如果……那么……''的形式而不是``蕴涵''来编写条件陈述。我们有时可能会使用它，并且我们确信你会在其他数学著作中看到它。但目前，在我们仍在学习逻辑陈述和逻辑连词时，我们将尽力避免它。

\subsubsection*{量化变量：同样很重要！}

在数学中，我们经常想要证明涉及变量的条件陈述。例如，我们可能想证明，在实数 $\mathbb{R}$ 的背景下，以下条件声明成立：
\[x > 1 \implies x^2 - 1 > 0\]
上面一行所写的这句话本身就是一个\textbf{变量命题}，符号 ``$\implies$'' 的定义适用于它。

如果我们知道 $x > 1$ 并且 $x2 - 1 > 0$，那么我们可以声明该条件陈述为\verb|真|。如果我们知道 $x \le 1$，那么我们甚至不会关心 $x^2 - 1 > 0$ 是否为\verb|真|；就可以声明条件陈述为\verb|真|。这就是 ``$\implies$'' 的定义在这里的应用方式。

但请记住，如上所述的条件声明在技术上并不是数学陈述。我们是在实数的背景下做出的这一声明，所以如下写法才有意义
\[\forall x \in \mathbb{R} \centerdot (x > 1 \implies x^2 - 1 > 0)\]
这就是笔者最终想要表达的。这些逻辑连词---$\land , \lor$ 和 $\implies$---有意义并且可以应用于变量命题。在该范围之外，在你要组合的语句中的其他位置，必须对这些变量进行某种量化。只有这样，我们才能确信该语句是一个具有唯一真值的数学陈述。

\subsubsection*{用 ``$\lor$'' 重写 ``$\implies$''}

有一个有用且重要的想法值得一提。部分原因是我们稍后会使用它，部分原因是它可以帮助你理解条件陈述并学习如何使用它。

这个想法取决于错误假设的概念。考虑条件陈述，$P \implies Q$。如果 $P$ 不成立，则整个陈述为\verb|真|，无论 $Q$ 的真值如何。然而，如果 $P$ 成立，那么我们肯定需要 $Q$ 也成立，才能说整个陈述为\verb|真|。

这些观察使我们能够得到条件陈述得以成立的两种方式，并将这两种方式写在``或''陈述中。要么 $\neg P$ 成立（即错误假设），要么 $Q$ 成立。在任何一种情况下，条件陈述 $P \implies Q$ 都必然成立！让我们将这一观点写下来：

\begin{center}
    条件陈述 ``$P \implies Q$'' 和陈述 ``$\neg P \lor Q$'' 具有相同的真值。
\end{center}

这是\textbf{逻辑等价}的一个很好的例子，我们将在下一节中讨论这一主题。现在，我们将给出上述两种说法的真值表。请注意，无论成分陈述 $P$ 和 $Q$ 的真值如何，两种说法都具有相同的真值。除了我们上面提供的描述之外，还可以进一步验证这些陈述是等价的。

\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
          $P$      & $Q$      & $\neg P$ & $\neg P \lor Q$ & $P \implies Q$ \\
          \hline
          \verb|T| & \verb|T| & \verb|F| &     \verb|T|    &  \verb|T|   \\
          \verb|T| & \verb|F| & \verb|F| &     \verb|F|    &  \verb|F|   \\
          \verb|F| & \verb|T| & \verb|T| &     \verb|T|    &  \verb|T|   \\
          \verb|F| & \verb|F| & \verb|T| &     \verb|T|    &  \verb|T|   \\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{更多示例}

让我们看更多条件声明的例子，并判断它们是对还是错。这样做有助于你更好地理解 $\implies$ 的工作原理。

然后，我们将转向证明\emph{策略}，并讨论如何使用逻辑连词和量词正式且严格地证明此类主张。\\

\begin{example}
    我们将从一个``现实世界''中的例子开始，以习惯所涉及的逻辑。在这个例子中，假设我们所在的班级只在周一、周三和周五安排正式讲座。你会注意到，我们将采用两个陈述 $P$ 和 $Q$，并考虑这些陈述及其否定形式的所有四种可能组合，以构成条件陈述。
    \begin{itemize}
        \item ``如果今天有讲座，那么今天就是工作日。''\\
        （注：这句话中有一些\emph{隐性量化}。我们实际上是在说``对于周历中的所有自然日 $d$，如果我们在 $d$ 天有讲座，那么 $d$ 就是工作日。''我们认为上面这句话更能简洁地表达主要思想，所以将使用了更简明的版本。请记住，这是该句子的含义，在下面的讨论中，我们将考虑该量化的不同情况。）\\
        这可以通过定义 $P$ 为``今天有讲座''，$Q$ 为``今天是工作日''来将该该声明逻辑地写做 $P \implies Q$。\\
        这个声明为\verb|真|吗？请注意，陈述 $P$ 和 $Q$ 并未指定具体日期，因此，如果我们断言此声明为\verb|真|，则该事实应该独立于当前日期。也就是说，无论今天是哪一天，我们都必须证明 $P \implies Q$ 成立。让我们考虑一些情况来做到这一点：
        \begin{itemize}[label=--]
            \item 假设今天是星期六或星期天。由于这些天没有讲课，所以这个条件陈述为\verb|真|。
            \item 假设今天是星期一、星期三或星期五。今天确实有讲座，那么今天肯定是工作日，所以这个说法为\verb|真|。
            \item 假设今天是星期二或星期四。今天通常没有讲座，但即使在特殊情况下（由于某些重新安排的原因）今天有讲座，今天仍然是工作日，所以该说法依然为\verb|真|。
        \end{itemize}
        在任何可能的情况下，该声明均成立。因此，$P \implies Q$ 为真。\\
        你可能会反驳说：``为什么要费心去处理所有这些情况呢？难道我们不能说，不管今天是哪一天，假设我们有讲座，那么我们就可以断定今天一定是工作日吗？''嗯，是的，我们的确可以！你可能会说，这实际上是一个更好的策略，一条更\emph{直接}的路线。\\
        这暗示了我们未来如何证明条件声明。事实上，由于我们并不关心没有讲座的情况（\emph{错误假设}），因此我们只需要\emph{假设}我们在 $X$ 天有讲座，并\emph{推断}出 $X$ 是工作日即可。这是我们用与\textbf{直接证明}条件声明的方法。
        \item ``如果今天是工作日，那么今天有讲座。''\\
            这在逻辑上可以写做 $Q \implies P$，使用与上例相同的 $P$ 和 $Q$ 定义。\\
            这个声明为\verb|真|吗？答案当然是否定的！学期的第一个星期二没有讲座，但那天是工作日。因此，原声明在这种情况下为假！因为是星期二，所以 $Q$ 为真，但 $P$ 为假。因此，$Q \implies P$ 为\verb|假|。
        \item ``如果今天不是工作日，那么今天就没有讲座。''
            这在逻辑上可以写做 $\neg Q \implies \neg P$，使用与上例相同的 $P$ 和 $Q$ 定义。\\
            这个声明为\verb|真|吗？是的！我们可以直接证明。假设今天不是工作日；也就是说，今天是星期六或星期天。显然，大学不会变态到在周末安排讲座，所以我们有理由声明周末没有讲座，即 $\neg P$ 成立。这表明 $\neg Q \implies \neg P$ 是一个\verb|真|命题。\\
            （问题：为什么我们不需要考虑今天是工作日的情况？）
        \item ``如果今天没有讲座，那么今天就不是工作日。''
            这在逻辑上可以写做 $\neg P \implies \neg Q$，使用与上例相同的 $P$ 和 $Q$ 定义。\\
            这个声明为\verb|真|吗？让我们思考一下。如果我们假设今天没有讲座会怎样？我们能得到什么结论呢？这一定不是工作日吗？我不这么认为！也许今天是星期二，我们只是没有安排讲座而已。这表明该说法是错误的；我们有一个反例，假设 $(\neg P)$ 成立，但结论 $(\neg Q)$ 不成立。\\
            请注意，在某些情况下，$P$ 成立，$Q$ 也成立。例如，如果今天是星期六，那么我们当然没有讲座，而这又不是工作日。不过，这个\emph{具体实例}并不意味着该主张是正确的！我们需要验证\emph{所有实例}的真实性。
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
    让我们用一个更``数学''的例子来做同样的分析。在整个示例中，令 $A$ 和 $B$ 为任意集合。另外，令 $P$ 为 ``$A \subseteq B$''，令 $Q$ 为 ``$A - B = \varnothing$”。\\
    我们将像前面示例中所做的那样，考虑 $P$ 和 $Q$ 及其否定形式组合出的所有四种可能的条件陈述。
    \begin{itemize}
        \item $P \implies Q$ 为\verb|真|吗？\\
            答案是肯定的！让我们假设 $A$ 和 $B$ 满足关系 $A \subseteq B$。这意味着 $A$ 的每个元素也是 $B$ 的元素。因此，不存在 $A$ 的元素不属于 $B$ 的情况。由于 $A - B$ 是属于 $A$ 而不属于 $B$ 的元素集合，因此我们得出结论：不存在这样的元素，因此 $A - B = \varnothing$。
        \item $Q \implies P$ 为\verb|真|吗？\\
            答案是肯定的！假设 $A - B = \varnothing$。这意味着 $A$ 中没有元素不是 $B$ 的元素。（仔细思考一下。）换句话说，任意元素 $x \in A$ 都不具有 $x \notin B$ 的属性（或者 $x \in A - B$ 而 $A - B = \varnothing$）; 因此，必然有 $x \in B$。而这正是 $A \subseteq B$ 的定义！每当 $x \in A$ 时，我们也得出 $x \in B$ 的结论。这就证明了 $Q \implies P$ 成立。
        \item $\neg Q \implies \neg P$ 为\verb|真|吗？\\
            这个比较难搞清楚。让我们假设 $\neg Q$ 成立；这意味着 $A - B \ne \varnothing$。也就是说，存在某个元素 $x$ 满足 $x \in A$ 且 $x \notin B$。那么自然 $A \nsubseteq B$，因为我们已经确定了 $A$ 中的一个元素不是 $B$ 的元素（而 $\subseteq$ 关系表明：$A$ 的每个元素都是 $B$ 的元素）。因此，$\neg Q \implies \neg P$ 为\verb|真|。
        \item $\neg P \implies \neg Q$ 为\verb|真|吗？\\
            同理，让我们写下 $\neg P$ 的含义。说 $A \nsubseteq B$ 意味着存在某些元素 $x \in A$ 同时满足 $x \notin B$。（这也是我们在前面的情况中使用的。）好吧，这告诉我们什么？考虑集合 $A - B$。它有元素吗？是的，它至少有元素 $x$！由于 $x \in A \land x \notin B$，我们可以说 $x \in A - B$。因此，$A - B \ne \varnothing$，所以我们得出 $\neg P \implies \neg Q$ 为\verb|真|。
    \end{itemize}
\end{example}

\subsubsection*{关于 ``$\implies$'' 的观察和事实}

上面我们看了一些判断条件陈述真值的练习。从我们讨论的例子中你应该注意到，知道 $P \implies Q$ 成立并\textbf{不能}告诉我们任何关于 $Q \implies P$ 的信息。在上面的两个例子中，$P\implies Q$ 为\verb|真|；然而，$Q \implies P$ 在一个示例中为 \verb|真|，而在另一个示例中为\verb|假|。即使我们知道 $P \implies Q$ 的真值，我们也无法肯定地得出 $Q \implies P$ 的真值。这个想法非常重要，我们将在下一小节中讨论它。

现在，让我们对 ``$\implies$'' 连词再做一些评论。

\begin{itemize}
    \item 请记住，给定数学陈述 $P$ 和 $Q$，语句 ``$P \implies Q$'' 本身就是另一个数学陈述。它具有真值。该真值取决于 $P$ 和 $Q$（按照我们上面定义的方式），但它没有告诉我们有关 $P$ 和 $Q$ 的真值的任何信息。因此，如果你只写下如下声明
    \[\text{Blah blah} \implies \text{Yada yada}\]
    我们不知道你是否想断言``Blah blah''或``Yada yada''是真是假！对于数学家而言，这只是在说：
    \begin{center}
        条件陈述```Blah blah'蕴涵`Yada yada'''为\verb|真|。
    \end{center}
    如果你想做出某种推论或演绎，需要使用某些辅助性的单词和句子来表明这一点。比如：
    \begin{center}
        $P \implies Q$ 因为 ……

        此外， $P$ 成立，因为 ……

        因此 $Q$ 成立。
    \end{center}
    如果你以前学过形式逻辑，或者在哲学课上见过这种类型的论证，那么你知道这叫\textbf{分离规则}。\label{sec:section4.5.6}
    \item \textbf{错误假设}带来为\verb|真|的条件陈述这一想法有点怪异。我们意识到了这一点。这是排中率的直接后果。在错误假设下，我们不能说整个陈述为\verb|假|，所以它一定为\verb|真|，因为真值必须是其中之一。
    \item 请记住，我们始终可以通过将其转换为``或''陈述来编写不带 ``$\implies$'' 符号的条件陈述。
        \begin{center}
            陈述 ``$P \implies Q$'' 与 ``$\neg P \lor Q$'' 始终具有相同的真值。
        \end{center}
\end{itemize}

\subsubsection*{逆命题与逆否命题}

让我们为与给定条件陈述相关的不同类型的条件陈述起一些名称。后面我们会经常用到它们。

\begin{definition}
    令 $P$ 和 $Q$ 为数学陈述。考虑``原''命题 $P \implies Q$。

    我们将 $Q \implies P$ 称为原始命题的\dotuline{逆命题}。

    我们将 $\neg Q \implies \neg P$ 称为原始命题的\dotuline{逆否命题}。
\end{definition}

通过我们在上一小节中的观察，我们知道\textbf{逆命题}\emph{不一定}具有与原命题相同的真值。我们将在下一节中看到（并证明）的是，\textbf{逆否命题}总是与原命题具有\emph{相同的}真值。（这就是\textbf{逻辑等价}的概念，我们将在下一节中详细讨论。）

你可能想知道为什么我们需要这些术语。原因在于，由于可以证明逆否命题与原命题\emph{逻辑等价}，因此当我们证明条件陈述时，这就产生了一种有效的证明方法。我们很快就会学习到它。这就是我们使用逆否命题的原因。

逆命题很有趣，因为它的真值不一定与原命题的真值相关：即使知道原命题为\verb|真|，逆命题可能为\verb|真|，也可能为\verb|假|。因此，每当我们证明命题 $P \implies Q$ 为\verb|真|时，数学家（可能）会立即想知道，``反过来也成立吗？'' 这是一个很自然的问题，每当你面对条件陈述时这个问题都值得思考。（事实上，如果你在一个数学家聚会上，听到有人谈论``如果……那么……''这样的陈述，你都应该问一句：``反过来也成立吗？''这样会给大家留下深刻印象。）

逆命题也是日常生活中常见的一类逻辑谬误。也许你正在与朋友的论证 $A \implies B$。结果他们反驳道：``好吧，$B$ 并不一定意味着 $A$！你的说法是错误的！'' 你是否曾因这种情况而感到沮丧？你可能会忍不住大喊：``那又怎样？我并不是想说 $B \implies A$ 是否成i。我要谈论的是 $A \implies B$。你……''（我们会在变得刻薄之前打断自己的话。）无论你的朋友是否正确，知道逆命题的真值并不能告诉你任何有关原命题真值的信息。你应该让他们明白这一点！下次遇到这种情况，你只需说：``你说的是逆命题的情况，这与我的主张在逻辑上没有必然联系。''

现在我们已经定义了所有必需的逻辑符号并看过了一些示例，是时候更进一步在证明中使用它们了！但首先，简要介绍一下集合运算，然后是一些练习问题。
