% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，所以如果忘记了具体的定义、概念或示例，可以回去重读相关部分。确保在继续学习之前能够自信地回答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 符号 ``$\in$'' 表示什么意思？
    \item 如何读出 ``$x \in S$'' 这句话？
    \item 一个集合有可能成为另一个集合的元素吗？如果能，请举个例子。\\
    一个集合有可能是其自身的一个元素吗？
    \item 如何读出 ``$\{x \in N \mid x \le 5\}$''？你能列出这个集合的元素吗？
    \item 这个集合是什么：$\{z \in \mathbb{Z} \mid z \in \mathbb{N}\}$？
    \item 这个集合是什么：$\{x \in [10] \mid x \ge 7\}$？
    \item 对于以下每个集合，请说明它们有多少个元素：
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item $\varnothing$
            \item $\{1, 2, 10\}$
            \item $\{1, \varnothing\}$
            \item $\{\varnothing\}$
        \end{enumerate}
    \item $x \in \{ 1, 2, \{x\} \}$ 吗？$\{x\} \in \{ 1, 2, \{x\} \}$ 吗？
    \item 设 $A = \{a, b, c\}, B = \{b, c, a\}, C = \{a, a, b, c, a, b\}$。这些集合是否相等？
    \item $\mathbb{Z} = \mathbb{Q}$ 吗？为什么相等或者为什么不等？
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试回答以下问题。这些题目要求你实际动笔写下答案，或（对朋友/同学）口头陈述答案。目的是帮助你练习使用新的概念、定义和符号。题目都比较简单，确保能够解决这些问题将对你大有帮助！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 使用集合构建符写出 $4$ 的倍数自然数集合的定义。
    \item 考虑集合 $S = \{3, 4, 5, 6\}$。使用集合构建符以两种不同的方式定义 $S$。
    \item 给出一个满足 $\mathbb{N} \in \mathbb{X}$ 但 $\mathbb{Z} \notin \mathbb{X}$ 的集合 $X$ 的例子。
    \item 给出一个包含 $100$ 个元素的集合的示例。
    \item 给出一个集合 $A, B, C$ 的例子，使得 $A \in B$ 且 $B \in C$ 但 $A \notin C$。
    \item 使用集合构建符编写奇数集合的定义。
    \item 使用集合构建符编写非自然数整数集合的定义。
    \item 考虑以下集合：
        \begin{align*}
            A &= \{x \in \mathbb{R} \mid x^2 - 3x + 2 \ge 0\} \\
            B &= \{y \in \mathbb{R} \mid y \le 1 \;\text{或}\; y \ge 2\}
        \end{align*}
        解释为什么 $A=B$。
    \item 考虑以下集合：
        \begin{align*}
            C &= \{x \in \mathbb{R} \mid x^2 - 4 \ge 0\} \\
            D &= \{y \in \mathbb{R} \mid y \ge 2\}
        \end{align*}
        $C = D$ 吗？为什么相等或为什么不等？使用 $\in$ 和 $\notin$ 用良好的数学符号写下你的解释。
    \item 尝试向朋友解释罗素悖论，即使是一个没有学习数学的朋友。他们对此有何理解？他们会反驳你吗？他们的想法合理吗？和朋友讨论一下！
\end{enumerate}