% !TeX root = ../../../book.tex

\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，所以如果忘记了具体的定义、概念或示例，可以回去重读相关部分。确保在继续学习之前能够自信地回答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \emph{等价关系}需要满足哪些性质？
    \item 什么是等价类？等价类中的所有元素必须满足什么条件？
    \item 给定集合 $S$ 和 $S$ 上的等价关系 $R$，等价类的集合必须满足什么条件？
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试回答以下问题。这些题目要求你实际动笔写下答案，或（对朋友/同学）口头陈述答案。目的是帮助你练习使用新的概念、定义和符号。题目都比较简单，确保能够解决这些问题将对你大有帮助！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 回顾 \ref{sec:section6.2.5} 节习题 \ref{exc:exercises6.2.2} 中定义的关系。我们在该习题中定义 $\mathbb{Z}$ 上的关系 $\bigstar$ 为
    \[\forall x, y \in \mathbb{Z} \centerdot x \;\bigstar\; y \iff 3 \mid x - y\]
    你之前已经证明了它确实是一个等价关系。现在，请描述一下 $\mathbb{Z}/\bigstar$ 的等价类。有多少个等价类？每个等价类有多大？你能列出它们的元素或描述它们的特征吗？
    \item 回顾 \ref{sec:section6.2.5} 节习题 \ref{exc:exercises6.2.3} 中定义的关系。我们在该习题中定义 $\mathbb{Z}$ 上的关系 $\sim$ 为
    \[\forall x, y \in \mathbb{Z} \centerdot x \sim y \iff 3 \mid x + 2y\]
    你之前已经证明了它确实是一个等价关系。现在，请判别并描述 $\mathbb{Z}/\sim$ 的等价类。有多少个等价类？每个等价类有多大？你能列出它们的元素或描述它们的特征吗？对比上一题，你有什么发现？
    \item 考虑集合 $[5]=\{1,2,3,4,5\}$。定义 $[5]$ 上的关系 $\approx$ 为，对于任意 $x,y \in [5]$
    \[x \approx y \iff \vert x^2 - y^2 \vert \le 5\]
    对于任意 $x \in [5]$，设 $S(x)$ 为满足 $x \approx y$ 且 $y \in [5]$ 的所有元素的集合。
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item 写出集合 $S(1), S(2), S(3), S(4), S(5)$ 的所有元素。
        \item 通过观察这些集合，你能判断 $\approx$ 是否是一个等价关系吗？你是怎么判断的？
        \item 通过证明或证伪自反性、对称性和传递性，来证明 $\approx$ 是否是一个等价关系。
    \end{enumerate}
    \item 考虑集合 $\mathbb{N} \times \mathbb{N}$。定义该集合上的关系 $\sim$ 为
    \[(a, b) \sim (c, d) \iff a + b = c + d\]
    判断该关系否是一个等价关系。如果是，请可视化地描述其等价类。
\end{enumerate}