% !TeX root = ../../book.tex
\section{引言}

我们继续学习数学的语言！我们将学习如何正式、准确、简洁地表达我们的想法。这需要学习一些新的术语和符号，同时以更正式的方式思考和书写。最终，这将使我们能够更好地解决问题并写出良好、清晰且正确的数学\textbf{证明}。

\subsection{目标}

以下简短内容将向你展示本章如何融入本书的体系。这部分内容会描述我们之前的工作将如何发挥作用，还会激发我们为什么要研究本章出现的主题，并告诉你我们的目标，以及你在阅读时应该记住什么来实现这些目标。现在，我们将通过一系列陈述为你总结本章的主要目标，以及本章结束时你应该获得的技能和知识。以下各节将更详细地重申这些想法，但这里将为你提供一个简短的列表以供将来参考。当学完本章后，请返回此列表，看看你是否理解所有这些目标。你明白为什么我们在这里概述它们很重要吗？你能定义我们使用的所有术语吗？你能应用我们描述的技术吗？

\textbf{学完本章后，你应该能够……}

\begin{itemize}
    \item 使用恰当的符号定义变量命题。
    \item 使用量词及其他恰当的符号定义数学陈述，并识别不是适当数学陈述的句子。
    \item 理解并解释两种类型量词之间的区别以及它们的使用方式。
    \item 定义和理解逻辑连词的含义，并使用它们来定义更复杂的数学语句。
    \item 运用证明技术创建证明数学陈述真实性的正式论证。
    \item 比较和对比不同类型的证明技术，并根据情况了解何时以及如何使用它们。
\end{itemize}

\subsection{承上}

我们引入了集合来处理标准的、基本的数学对象。不过，你可能也注意到了，我们使用了很多诸如``如果……那么……''、``对于每个''、``存在''、``至少一个''、``和''、``或''、``为真''或``为假''等等之类的短语。我们依赖于你对这些概念的直观理解和先验知识。作为一个与他人交谈的活生生的人，你对\textbf{逻辑}是什么有一定程度的理解。我们现在的目标是建立在这些直觉的基础之上，帮助你学习读、写和说数学语言。

\subsection{启下}

在数学中，我们感兴趣的是识别真实的主张，然后向他人解释我们如何以及为什么知道这些主张为真。到目前为止，我们假设你对逻辑术语和真理有一定程度的了解。例如，回顾一下 PMI 的假设（数学归纳原理，定理 \ref{theorem3.8}）。我们需要知道，如果 $P(k)$ 为真，则 $P(k+1)$ 为真。这是什么意思？这说明语句 $P(k)$ 和 $P(k + 1)$ 是如何连接的？某事为真到底意味着什么？

我们本节的目标有很多，但主要重点是定义和识别数学中哪些类型的陈述是有意义的和我们感兴趣的。一旦做到了这一点，我们就能弄清楚如何用简洁而精确的术语表达这些陈述。最终，我们将学习如何应用通用技术来\textbf{证明}这些陈述是正确的（或错误的，视情况而定）。

\subsection{忠告}

贯穿本章请牢记一点：

\begin{center}
    你在学习一门\textbf{语言}。
\end{center}

这些材料有些看起来很困难，有些看起来很无聊，有些可能兼而有之！但这都是必要的。

你学过另一种语言吗？回想一下你在学校上过的外语课。你是怎么开始的？我敢打赌你不会立即上手并尝试写出美丽的诗歌。你要学习基本语法、句法和词汇。你还要学习重要的冠词，例如 ``the'' 和 ``an''。你要学习 ``to be'' 和 ``to have'' 等基本动词以及如何连结它们。你还要学习一些常见的名词，比如 ``apple''、``dog'' 和 ``friend''。从那时起，你开始将短语拼凑在一起，随着时间的推移，你学会了使用你发展起来的所有工具创建更复杂的句子。一直以来，你心里可能都有一些关于精彩句子的好主意，但在你学会必要的单词和语法之前，你只是不知道如何用新语言表达它们。

我们在本章中正是这样做的，但这里我们的语言是\textbf{数学}。你可能对美妙的数学句子有一些好主意，但你只是不确定如何表达它们。同样有趣的是，我们已经互相``谈论''了很多数学！我们解决了很多难题，引入了证明技术（归纳），并且使用了一些数学对象（集合）；一直以来，为了确保彼此理解，我们尽可能详细撰写步骤，并解释很多细节。某种程度上，我们一直在没有建立共同语言的情况下进行交流。这很像你在语言不同的情况下在异国他乡生存的方式：你会使用大量的手势和字谜，你会尝试听别人说话并挑选一些关键词，你会 画图、模仿声音等等。假如你只是在那里度一周的假期，这样做没什么问题，但如果你要住在那里，你就要更进一步。

这正是我们现在面临的情况。我们想生活在数学世界里，所以我们需要安顿下来，真正学习数学世界的语言。一旦我们克服了这一点，我们就会感觉更加自在，就像母语人士一样。然后，我们也许可以对我们的单词和语法不那么小心谨慎，使用一些俚语、缩写或惯用语。（想一些英语中的短语和句子作为例子，这些短语和句子在技术上、语法上或词汇上没有任何意义，但仍然可以被听众理解。）但只有这样我们才算真正掌握了。

与此同时，我们的语言将更加正式和迂腐。\emph{如果我们现在不强迫自己这样做，我们就不会真正讲相同的数学语言}。