% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，所以如果忘记了具体的定义、概念或示例，可以回去重读相关部分。确保在继续学习之前能够自信地回答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item ``最小罪犯 (Minimal Criminal)''论证和强归纳法 (Strong Induction) 证明之间有什么区别？
    \item 我们证明了每个自然数 $n \in \mathbb{N}$ 都可以写成 $2$ 的幂和一个奇数的乘积。这种表示法还有什么其他特性？
    \item 我们证明了自然数集 $\mathbb{N}$ 是良序的。你认为整数集 $\mathbb{Z}$ 也有此性质吗？有理数集 $\mathbb{Q}$ 呢？实数集 $\mathbb{R}$ 呢？
    \item 数学归纳法 (PMI)、强归纳法 (PSI) 和良序原理 (WOP) 在逻辑上是等价的，这是什么意思？
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试回答以下问题。这些题目要求你实际动笔写下答案，或（对朋友/同学）口头陈述答案。目的是帮助你练习使用新的概念、定义和符号。题目都比较简单，确保能够解决这些问题将对你大有帮助！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 请证明良序原理。这也是习题 \ref{exc:exercises5.7.21}。快来试试吧！
    \item 请证明 $\sqrt{3}$ 为无理数。\\
        （\textbf{提示}：为了引出矛盾而假设 $\sqrt{3} = \frac{a}{b}$，其中 $a, b \in \mathbb{N}$ 且分数是最简形式。使用递降法 (descent argument) 来反驳这里最简形式的假设。）
    \item 使用良序原理证明每个自然数（除了 $1$）都可以写成 $2$ 和 $3$ 的非负整数倍之和。\\
        例如：$2 = 2, 8 = 6 + 2, 101 = 3 \times 33 + 2$。
    \item 考虑以下方程：$4x^4 + 2y^4 = z^4$。在这个问题中，你将通过良序原理来论证此方程在 $(x, y, z) \in \mathbb{N}^3$ 时\textbf{无解}。
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item 为了引出矛盾而假设 $(x, y, z) \in \mathbb{N}^3$ 是一个解，并进一步假设在所有解中，这个解的 $x$ 值是最小的。也就是说，我们定义
            \[T = \{x \in \mathbb{N} \mid \exists y, z \in \mathbb{N} \centerdot 4x^4 + 2y^4 = z^4\}\]
            并预设这个集合是非空的（即方程有解），因此 $T$ 有一个最小元素。
            \item 推导出 $z$ 为偶数。\\
            \textbf{提示}：在本部分和接下来的两部分中，你可以使用以下事实：某个自然数 $m$ 的倍数和/差也是 $m$ 的倍数。
            \item 推导出 $y$ 为偶数。
            \item 推导出 $x$ 为偶数。
            \item 据此推导出存在另一个解 $(a, b, c)$，其第一个变量的值更小，即 $a < x$。
            \item 解释为什么这证明了无解。
        \end{enumerate}
\end{enumerate}