% !TeX root = ../../../book.tex
\section{双法计数}\label{sec:section8.4}

如果你是直接阅读这一节，我们建议你先阅读一下前一节的最后一个例子，因为它为``双法计数''提供了一个完美的介绍和例子。在那个例子中，我们用\emph{两种}不同的方法计算了到某个特定点的格路径数，从而得出我们找到的两个表达式必然相等的结论。具体来说，我们得出 $\big({x+y \atop x}\big)=\big({x+y \atop y}\big)$ 的结论。基于那个例子，我们将在这里概述一种通用策略，并将其应用于几个例子。在此过程中，我们不仅会练习这种技术，还会证明一些有用的组合结论，这些结果可以应用于其他问题。

让我们先展示前一节示例的\emph{另一种}证明方法。这种方法完全不涉及格路径，并且更容易记忆和理解。

\begin{proposition}
    设 $n,k \in \mathbb{N} \cup \{0\}$。则 $\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}n\\n-k\end{pmatrix}$。
\end{proposition}

\begin{proof}
    设 $S$ 为 $[n]$ 的子集，大小为 $k$，即
    \[S = \{T \subseteq [n] \mid |T| = k\}\]
    根据 $k$-选择的定义，$|S|=\big({n \atop k}\big)$，因为构建一个集合 $T \subseteq [n]$ 且 $|T| = k$，实际上就是从 $n$ 个元素中选择 $k$ 个元素。

    等价地，我们可以通过选择\emph{不包含}在 $T$ 中的 $n - k$ 个元素来构造集合 $T \subseteq [n]$，其中 $|T| = k$；这意味着剩下的 $n - (n - k) = k$ 个元素属于 $T$。这样的方法有 $\big({n \atop n-k}\big)$ 种。由于每个这样的集合 $T$ 都可以通过这种方式构造，我们已经证明 $|S| = \big({n \atop n-k}\big)$。

    因此，$\big({n \atop k}\big) = \big({n \atop n-k}\big)$。
\end{proof}

我们认为这一事实的证明更容易记住，因为我们可以用一句话来概括整个证明：

\begin{quotation}
    ``通过确定要包含的元素或要舍弃的元素来计算 $[n]$ 的 $k$-元素子集。''
\end{quotation}

这是我们要记住的核心思想；通过这一思想，我们可以重构整个证明。逐句``死记''证明没有意义；相反，记住证明的\emph{核心思想}，然后再补充细节会更有帮助。

\input{part2/ch08/s4-counting-in-two-ways/ss1-method-summary}

\input{part2/ch08/s4-counting-in-two-ways/ss2-examples}

\input{part2/ch08/s4-counting-in-two-ways/ss3-standard-counting-objects}

\input{part2/ch08/s4-counting-in-two-ways/ss4-binomial-theorem}

\input{part2/ch08/s4-counting-in-two-ways/ss5-questions-and-exercises}
