% !TeX root = ../../../book.tex

\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，所以如果忘记了具体的定义、概念或示例，可以回去重读相关部分。确保在继续学习之前能够自信地回答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 什么是\textbf{双法计数}论证的基本方法？
    \item 为本节中的每个示例证明写一个简短的\emph{证明摘要}。
    \item 当给出的恒等式中存在一个求和时，我们在后续的双法计数论证中必须讨论什么？
    \item 我们用哪些不同的方法证明了求和恒等式？它们在本质上有何相同之处？
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试回答以下问题。这些题目要求你实际动笔写下答案，或（对朋友/同学）口头陈述答案。目的是帮助你练习使用新的概念、定义和符号。题目都比较简单，确保能够解决这些问题将对你大有帮助！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 设 $\ell,k,n \in \mathbb{N}$，用双法计数证明
        \[\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}\begin{pmatrix}k\\\ell\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}n\\\ell\end{pmatrix}\begin{pmatrix}n-\ell\\k-\ell\end{pmatrix}\]
    \item 用双法计数证明
        \[n \cdot 2^{n-1} = \sum_{k=1}^{n}\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix} \cdot k\]
    \item 用双法计数证明
        \[3^n=\sum_{k=1}^{n}\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}2^{n-k} = \sum_{k=0}^{n}\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}2^k\]
        （\textbf{提示}：考虑使用三进制字符串集。）\\
        然后，解释它是如何从二项式定理推导出来的。
    \item 用双法计数证明 $k^2=\big({k \atop 1}\big)+2\big({k \atop 2}\big)$。\\
        应用\textbf{求和恒等式}推导出
        \[\sum_{k=1}^{n} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\]
    \item 用双法计数证明以下\textbf{几何级数公式}：
    \[\forall q \in \mathbb{N}-\{1\} \centerdot \forall n \in \mathbb{N} \centerdot 1+q+q^2+q^3+\dots+q^{n-1} = \sum_{k=0}^{n-1}q^k = \frac{q^n-1}{q-1}\]
    （注意：实际上，对于任意\emph{实数} $q \ne 1$，这个公式都是成立的，但我们所讨论的双法计数证明仅适用于\emph{自然数} $q \ne 1$。要证明实数版本，请使用归纳法。）\\
    （\textbf{提示}：考虑由 $q$ 个元素组成的所有 $n$-元组的集合，但不包括某一个特定元素……）
\end{enumerate}