% !TeX root = ../../../book.tex

\subsection{习题}

\subsubsection*{温故知新}

以口头或书面的形式简要回答以下问题。这些问题全都基于你刚刚阅读的内容，所以如果忘记了具体的定义、概念或示例，可以回去重读相关部分。确保在继续学习之前能够自信地回答这些问题，这将有助于你的理解和记忆！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 选择和重复选择有什么不同？
    \item 从 $k$ 个物品中选择 $n$ 个物品有多少种方法？（注意这里的字母！）
    \item 从 $k$ 类物品中选择 $n$ 个物品有多少种方法？
    \item ``海盗分黄金''和``整数求和''这两种方法为何等价？
    \item 参考我们用来推导公式 $\big({n+k-1 \atop k-1}\big)$ 的方法，证明相同的公式可以计算``整数和''方程的解的数量。
\end{enumerate}

\subsubsection*{小试牛刀}

尝试回答以下问题。这些题目要求你实际动笔写下答案，或（对朋友/同学）口头陈述答案。目的是帮助你练习使用新的概念、定义和符号。题目都比较简单，确保能够解决这些问题将对你大有帮助！

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 一间服装店销售 $5$ 种不同颜色的衬衫（红色、绿色、蓝色、白色和黑色）。
          \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
              \item 我们需要购买 $10$ 件衬衫。假设每种颜色的衬衫供应无限，有多少种购买方式？
              \item 我们需要购买一些衬衫，可能是 $10$ 件、$11$ 件或 $12$ 件，我们不确定具体数量。假设每种颜色的衬衫供应无限，有多少种购买方式？
              \item 我们需要购买 $10$ 件、$11$ 件或 $12$ 件衬衫，但每种情况下每种颜色至少要有 $1$ 件衬衫。有多少种购买方式？
              \item 现在，我们需要订购 $25$ 件衬衫，但红色衬衫只剩 $3$ 件（其他颜色的衬衫供应无限）。有多少种购买方式？
              \item 现在，我们仍然需要订购 $25$ 件衬衫，但红色衬衫只剩 $3$ 件，蓝色衬衫只剩 $5$ 件（其他颜色的衬衫供应无限）。有多少种购买方式？
          \end{enumerate}
    \item 考虑掷 $20$ 个不可区分的骰子。
          \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
              \item 总共有多少种可能的结果？
              \item 每个数字至少出现两次的情况有多少种？
              \item 最多出现三个 $6$ 的情况有多少种？
              \item 至少出现四个 $6$ 的情况有多少种？
          \end{enumerate}
    \item 以下声明的``证明''有什么问题？
          \begin{quotation}
              考虑装有硬币的 $4$ 个桶：一个桶装的是 $1$ 美分硬币，一个桶装的是 $5$ 美分硬币，一个桶装的是 $10$ 美分硬币，一个桶装的是 $25$ 美分硬币。每个桶里都有超过 $50$ 枚硬币（所以我们不用担心任何一种硬币会用完）。

              我们希望从这些桶中选出 $50$ 枚硬币；我们需要确保至少选出 $10$ 枚 $1$ 美分硬币和至少 $10$ 枚 $5$ 美分硬币，但最多只能选 $10$ 枚 $10$ 美分硬币和 $10$ 枚 $25$ 美分硬币。

              \begin{questions}{声明：}
                  实现上述要求的取硬币方法数为
                  \[\begin{pmatrix}53\\3\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}11\\3\end{pmatrix}=23261\]
              \end{questions}

              \begin{questions}{证明：}
                  考虑从 $4$ 种类型的硬币中选择 $50$ 枚硬币的总方法数，没有任何限制。这相当于从 $n = 4$ 种类型中选择 $k = 50$ 个对象，因此有 $\big({53 \atop 3}\big)$ 种选择方法。

                  现在，我们要从这个总数中减去一种情况：这种情况下，我们选择了至少 $10$ 个 $1$ 美分硬币、至少 $10$ 个 $5$ 美分硬币、至少 $11$ 个 $10$ 美分硬币和至少 $11$ 个 $25$ 美分硬币。为了计算这种选择方法，我们先选择所有这些硬币（总共 $42$ 枚），然后从四种类型中再选择 $8$ 枚硬币。我们知道，从 $n = 4$ 种类型中选择 $k = 8$ 个对象有 $\big({11 \atop 3}\big)$ 种方法。

                  将第二个数字从第一个数字中减去，我们便得到了声明中的结果。
              \end{questions}
          \end{quotation}
\end{enumerate}