% !TeX root = ../../../book.tex
\subsection{短语``使得''以及量词的顺序}

请注意，辅助短语``使得''总是跟在\emph{存在}量化之后，并且\emph{只能}跟在存在量化之后。这是因为带有 ``$\exists$'' 的声明断言了具有某种属性的对象的存在，而陈述的其余部分是对该特殊属性的描述。因此，这里用``使得''是有合理的，可以帮助我们正确阅读句子。考虑下面这个数学陈述：
\[\exists y \in \mathbb{R} \centerdot \forall x \in \mathbb{R} \centerdot P(x, y)\]
如果我们朗读上面的陈述，但把``使得''这个短语放错了地方，把它放在 ``$\forall$'' 后面而不是 ``$\exists$'' 后面，会发生什么？这会产生这样一句话：
\begin{center}
    \textcolor{red}{$\exists y \in \mathbb{R} \quad \forall x \in \mathbb{R}$ 使得 $P(x, y)$ 为真}
\end{center}
我们前面分析过这可以用两种方式解释，但这两种方式\emph{都不是}真正正确的含义，这就是我们用\textcolor{red}{红色}书写的原因！

一方面，有人可能会说这样的句子根本不符合语法，也没有任何意义，因为 ``使得'' 不属于\emph{全称}量化。这相当于举手说：``我不知道你的意思！''

另一方面，人们可能会稍微解读一下这句话，并认为作者真正的意思是
\[\exists y \in \mathbb{R}, \forall x \in \mathbb{R}, \;\text{使得}\; P(x, y) \;\text{为}\verb|真|\]
或用语言表达
\begin{center}
    对于每个 $y \in \mathbb{R}$，存在 $x \in \mathbb{R}$，使得 $P(x, y)$ 为\verb|真|。
\end{center}
这里，逗号表示短语顺序的倒置，这在英语中很常见。（例如，考虑以下句子：``我笑了 \emph{30 Rock} 的每一集，全心全意地。''这与说``我全心全意地笑了 \emph{30 Rock} 的每一集。''）这句话是等效的，那么， 写作
\[\exists y \in \mathbb{R} \centerdot \forall x \in \mathbb{R}, \;\text{使得}\; P(x, y) \;\text{为}\verb|真|\]
这与我们考虑的原始数学陈述不同，事实上，它实际上是我们在上一节中看到的另一个陈述（参见第 \ref{sec:section4.2.4} 节），它是错误的！回想一下 \ref{sec:section4.2.4} 节中的类似陈述，只是语序颠倒了：
\begin{center}
    存在一个实数 $x$，对于每个实数 $y$，我们有 $y = x^3$。
\end{center}
我们可以用符号将其表示为
\[\exists x \in \mathbb{R} \centerdot \forall y \in \mathbb{R} \;\text{使得}\; P(x, y) \;\text{为}\verb|真|\]
看呐！短语``使得''放置错位置导致对句子的合理语言解释与最初的含义完全相反。哎呀！这就是为什么我们必须\emph{始终且仅在}\textbf{存在量化}之后小心使用``使得''。请记住，我们不会总是写出辅助短语，因此当你在脑海中朗读陈述或读给他人听时，必须谨记正确使用它，以确保获得正确的、预期的解释。

上一节中这个例子的目的是指出词序的重要性。现在我们有了符号来代替这些单词和短语，我们想强调这些符号的顺序也十分重要。我们上面看到的两个数学陈述包含完全相同的单词和符号，但顺序不同，一个为\verb|假|，另一个为\verb|真|。可见，顺序是极其重要的！
